<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<book>
<title>Родс Э.- Пропаганда. Плакаты, карикатуры и к-ф ВМВ 1939-1945</title>
<page chapter_title="Предисловие Виктора Марголина" nid="1096" mlid="1027" plid="1026">
<body_value>
7
Предисловие
Хотя пропаганда никогда не заменяла собой военную силу, богатые ресурсы 
или умелое ведение переговоров, она часто играла важную роль в стратегии 
во времена войн. Никто не станет отрицать влияния германской пропаганды 
в деле «размягчения» Франции в 1940-е годы или ту роль, которую 
пропаганда союзников сыграла в деле подготовки германского народа 
к капитуляции после высадки в Нормандии.

Термин «пропаганда», употребляемый в этой книге, охватывает многие ее виды, 
начиная от плакатов, кинофильмов или газетных полос с комиксами, 
которые показывали своему населению образ врага, до «психологических способов» 
ведения боевых действий, предназначенных для оказания непосредственного воздействия 
на войска и гражданское население противника. В своем самом широком смысле пропаганда, 
проводившаяся во время Второй мировой войны, представляла собой почти все, 
что подкрепляло собой или оказывало влияние на чувства и поведение всех тех, 
кто содействовал усилиям своей страны, или тех, кто являлся их противником. .

В пределах такого широкого определения изобразительные материалы были подобраны 
из национальных архивов или частных коллекций в Соединенных Штатах и Европе. 
Редакция и автор желают поблагодарить многих лиц и те организации, которые 
предоставили информацию и материалы из своих коллекций: в Вашингтоне - 
это Майкл Хардгроув и Ажей Роббинс из «WETA 26 канал», которые снабдили нас 
коллекцией фотографий; бывший начальник отдела печатных материалов и фотографий 
Библиотеки Конгресса д-р Эдгар Брайтенбах, а также Алан Ферн, занимающий 
эту должность в настоящее время, и персонал этого отдела - 
Милт Каплан, Елена Милли, Джерри Керис и Лерой Беллами; г-жа Силли из 
Агентства фотографии армии США; Мэйфилд Брэй из Национального архива; 
Чарльз МакДональд и Джозеф Юинг из Управления военной исто-рии армии США. 
В Нью-Йорке - это Дональд Ричи и Мэри Корлисс из фильмотеки Музея современного искусства; 
театральная коллекция Публичной библиотеки г. Нью-Йорка; корпорация «Калвер Пикчерс»; 
Ричард Меркин, Лес Зигер, Дэвид Стыоарт Халл, Морис Хорн, Эдвард Танненбаум, Херб Фридман. 
В Пало Альто - это д-р Франц Лесснер и его сотрудники из Института Гувера по изучению 
войны, мира и революции. В Сан-Франциско - это директор Академии комического искусства 
Билл Блэкберд. В Лондоне - это Джозеф Дарракот, Барии Ките, Майк Муди, Джеф Павей и 
Клайв Колтасс из Имперского Военного музея; компания «Робсон Лоу, Лтд»; 
Музей Виктории и Альберта, Реджинальд Окланд, Роджер Белл, библиотека Винера. 
В Париже - это куратор Музея двух мировых войн м-ль Сесиль Кутан; мадам Мильорини 
из Библиотеки современной международной документации в г. Нантерр; Мишель Жирар. 
В Брюсселе - это Дж.Р. Леконт и М. Лоретт из Королевского Музея вооруженных сил 
и военной истории. В Амстердаме - это директор д-р Луи де Лонг и архивист Джейкоб Коэн 
из Государственного института исторической документации. 
В Кобленце -это г-н Хаунт, г-н Поступа и фрау Ленарц из Государственного архива. 
Некоторые другие лица, оказывавшие содействие: Милтон Коэн, Филип В. Канистраро, 
его высочество генеральный секретать Общества психологической войны Питер Роббс, 
Джеймс Гудрич из Общества изучения истории штата Миссури. 
Среди фотографов - это были Саймон Черпител из Сан-Франциско, Тедди Шварц из Лондона, 
г-н Бесам из Амстердама и Кармело Катания из Рима.
Кроме того, заслуживают благодарности за отличную работу бригада художественного редактора 
Гарриса Левайна и дизайнера Сеймура Чваста, а также редактор издательского оригинала Дэвид Сакс. 
Энди Норманн и Гарольд Штейнберг из Дома Челси проявили великое терпение во время 
длительного периода, который был необходим для подготовки этой книги.

Виктор Марголин
</body_value>
<filename>
rods_p0001_cover.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945" nid="1097" mlid="1028" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945
9
</body_value>
<filename>
rods_p0007.jpg
</filename>
</page>
<page title="p11" nid="1108" mlid="1039" plid="1028">
<filename>
rods_p0008.jpg
</filename>
</page>
<page title="p12" nid="1109" mlid="1040" plid="1028">
<filename>
rods_p0009_12.jpg
</filename>
</page>
<page title="p13" nid="1110" mlid="1041" plid="1028">
<filename>
rods_p0010_13.jpg
</filename>
</page>
<page title="p14" nid="1111" mlid="1042" plid="1028">
<filename>
rods_p0011_14.jpg
</filename>
</page>
<page title="p15" nid="1112" mlid="1043" plid="1028">
<filename>
rods_p0012_15.jpg
</filename>
</page>
<page title="p16" nid="1113" mlid="1044" plid="1028">
<filename>
rods_p0013_16.jpg
</filename>
</page>
<page title="p17" nid="1114" mlid="1045" plid="1028">
<filename>
rods_p0014_17.jpg
</filename>
</page>
<page title="p18" nid="1115" mlid="1046" plid="1028">
<filename>
rods_p0015_18.jpg
</filename>
</page>
<page title="p19" nid="1116" mlid="1047" plid="1028">
<filename>
rods_p0016_19.jpg
</filename>
</page>
<page title="p20" nid="1117" mlid="1048" plid="1028">
<filename>
rods_p0017_20.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945" nid="1098" mlid="1029" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945
65
</body_value>
<filename>
rods_p0062_66.jpg
</filename>
</page>
<page title="p67" nid="1119" mlid="1050" plid="1029">
<filename>
rods_p0063_67.jpg
</filename>
</page>
<page title="p68" nid="1120" mlid="1051" plid="1029">
<filename>
rods_p0064_68.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА III.Англия импровизирует 1936-1945" nid="1099" mlid="1030" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА III.Англия импровизирует 1936-1945
105
</body_value>
<filename>
rods_p0101_106.jpg
</filename>
</page>
<page title="p107" nid="1122" mlid="1053" plid="1030">
<filename>
rods_p0102_107.jpg
</filename>
</page>
<page title="p108" nid="1123" mlid="1054" plid="1030">
<filename>
rods_p0103_108.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА IV Соединенные Штаты. Изоляция и вмешательство 1932-1945" nid="1100" mlid="1031" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА IV Соединенные Штаты. Изоляция и вмешательство 1932-1945
137
</body_value>
<filename>
rods_p0132_138.jpg
</filename>
</page>
<page title="p139" nid="1125" mlid="1056" plid="1031">
<filename>
rods_p0133_139.jpg
</filename>
</page>
<page title="p140" nid="1126" mlid="1057" plid="1031">
<filename>
rods_p0134_140.jpg
</filename>
</page>
<page title="p141" nid="1127" mlid="1058" plid="1031">
<filename>
rods_p0135_141.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА V Оккупация и Сопротивление во времена «нового порядка» 1940-1945" nid="1101" mlid="1032" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА V Оккупация и Сопротивление во времена «нового порядка» 1940-1945
177
</body_value>
<filename>
rods_p0171_178.jpg
</filename>
</page>
<page title="p179" nid="1129" mlid="1060" plid="1032">
<filename>
rods_p0172_179.jpg
</filename>
</page>
<page title="p180" nid="1130" mlid="1061" plid="1032">
<filename>
rods_p0173_180.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА VI. Пропаганда Советского Союза в борьбе за мир 1917-1945" nid="1102" mlid="1033" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА VI. Пропаганда Советского Союза в борьбе за мир 1917-1945
209
</body_value>
<filename>
rods_p0202_210.jpg
</filename>
</page>
<page title="p211" nid="1132" mlid="1063" plid="1033">
<filename>
rods_p0203_p211.jpg
</filename>
</page>
<page title="p212" nid="1133" mlid="1064" plid="1033">
<filename>
rods_p0204_212.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945" nid="1103" mlid="1034" plid="1026">
<body_value>
ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945
241
</body_value>
<filename>
rods_p0233_242.jpg
</filename>
</page>
<page title="p243" nid="1134" mlid="1065" plid="1034">
<filename>
rods_p0234_243.jpg
</filename>
</page>
<page title="p244" nid="1135" mlid="1066" plid="1034">
<filename>
rods_p0235_244.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="Послесловие Ааниэля Лернера. Психологическая война против Германии: от момента высадки (день «Д») ло победы в Европе" nid="1104" mlid="1035" plid="1026">
<body_value>
Послесловие Ааниэля Лернера. Психологическая война против Германии: от момента высадки (день «Д») ло победы в Европе
283
</body_value>
<filename>
rods_p0272_281-282.jpg
</filename>
</page>
<page title="p284" nid="1137" mlid="1068" plid="1035">
<filename>
rods_p0274_284.jpg
</filename>
</page>
<page title="p283" nid="1138" mlid="1069" plid="1035">
<filename>
rods_p0273_283.jpg
</filename>
</page>
<page chapter_title="Уильям Мэрфи. Эссе и фильмография. Пропагандистские фильмы Второй мировой войны" nid="1105" mlid="1036" plid="1026">
<body_value>
Уильям Мэрфи. Эссе и фильмография. Пропагандистские фильмы Второй мировой войны 
291
</body_value>
</page>
<page chapter_title="Виктор Марголин. Примечания к цветным иллюстрациям" nid="1106" mlid="1037" plid="1026">
<body_value>
Виктор Марголин. Примечания к цветным иллюстрациям 
305
</body_value>
</page>
<page chapter_title="Библиография" nid="1107" mlid="1038" plid="1026">
<body_value>
Библиография 
309
</body_value>
</page>
</book>
