<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<book>
<title>Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны 1939-1945</title>
<page chapter_title="Предисловие Виктора Марголина" nid="1096" mlid="1027" plid="1026">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;
&lt;p&gt;Хотя пропаганда никогда не заменяла собой военную силу, богатые ресурсы
или умелое ведение переговоров, она часто играла важную роль в стратегии
во времена войн. Никто не станет отрицать влияния германской пропаганды
в деле «размягчения» Франции в 1940-е годы или ту роль, которую
пропаганда союзников сыграла в деле подготовки германского народа
к капитуляции после высадки в Нормандии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Термин &lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;«пропаганда»&lt;/span&gt;, употребляемый в этой книге, охватывает многие ее виды,
начиная от плакатов, кинофильмов или газетных полос с комиксами,
которые показывали своему населению образ врага, до «психологических способов»
ведения боевых действий, предназначенных для оказания непосредственного воздействия
на войска и гражданское население противника. В своем самом широком смысле пропаганда,
проводившаяся во время Второй мировой войны, представляла собой почти все,
что подкрепляло собой или оказывало влияние на чувства и поведение всех тех,
кто содействовал усилиям своей страны, или тех, кто являлся их противником. .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В пределах такого широкого определения изобразительные материалы были подобраны
из национальных архивов или частных коллекций в Соединенных Штатах и Европе.
Редакция и автор желают поблагодарить многих лиц и те организации, которые
предоставили информацию и материалы из своих коллекций: в Вашингтоне -
это Майкл Хардгроув и Ажей Роббинс из «WETA 26 канал», которые снабдили нас
коллекцией фотографий; бывший начальник отдела печатных материалов и фотографий
Библиотеки Конгресса д-р Эдгар Брайтенбах, а также Алан Ферн, занимающий
эту должность в настоящее время, и персонал этого отдела -
Милт Каплан, Елена Милли, Джерри Керис и Лерой Беллами; г-жа Силли из
Агентства фотографии армии США; Мэйфилд Брэй из Национального архива;
Чарльз МакДональд и Джозеф Юинг из Управления военной исто-рии армии США.
В Нью-Йорке - это Дональд Ричи и Мэри Корлисс из фильмотеки Музея современного искусства;
театральная коллекция Публичной библиотеки г. Нью-Йорка; корпорация «Калвер Пикчерс»;
Ричард Меркин, Лес Зигер, Дэвид Стюарт Халл, Морис Хорн, Эдвард Танненбаум, Херб Фридман.
В Пало Альто - это д-р Франц Лесснер и его сотрудники из Института Гувера по изучению
войны, мира и революции. В Сан-Франциско - это директор Академии комического искусства
Билл Блэкберд. В Лондоне - это Джозеф Дарракот, Барии Ките, Майк Муди, Джеф Павей и
Клайв Колтасс из Имперского Военного музея; компания «Робсон Лоу, Лтд»;
Музей Виктории и Альберта, Реджинальд Окланд, Роджер Белл, библиотека Винера.
В Париже - это куратор Музея двух мировых войн м-ль Сесиль Кутан; мадам Мильорини
из Библиотеки современной международной документации в г. Нантерр; Мишель Жирар.
В Брюсселе - это Дж.Р. Леконт и М. Лоретт из Королевского Музея вооруженных сил
и военной истории. В Амстердаме - это директор д-р Луи де Лонг и архивист Джейкоб Коэн
из Государственного института исторической документации.
В Кобленце -это г-н Хаунт, г-н Поступа и фрау Ленарц из Государственного архива.
Некоторые другие лица, оказывавшие содействие: Милтон Коэн, Филип В. Канистраро,
его высочество генеральный секретать Общества психологической войны Питер Роббс,
Джеймс Гудрич из Общества изучения истории штата Миссури.
Среди фотографов - это были Саймон Черпител из Сан-Франциско, Тедди Шварц из Лондона,
г-н Бесам из Амстердама и Кармело Катания из Рима.
Кроме того, заслуживают благодарности за отличную работу бригада художественного редактора
Гарриса Левайна и дизайнера Сеймура Чваста, а также редактор издательского оригинала Дэвид Сакс.
Энди Норманн и Гарольд Штейнберг из Дома Челси проявили великое терпение во время
длительного периода, который был необходим для подготовки этой книги.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Виктор Марголин&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0001_cover.jpg
</filename>
<description>
Энтони Родс | Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны |  читать онлайн
</description>
<keywords>
Предисловие, Виктор Марголин
</keywords>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945" nid="1097" mlid="1028" plid="1026">
<filename>
rods_p0007.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945 | Энтони Родс | Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны |  читать онлайн
</description>
<page title="p11" nid="1108" mlid="1039" plid="1028">
<body_value>
&lt;p&gt;
Когда 28 февраля 1933 гола было подожжено здание Рейхстага, 
канцлер Адольф Гитлер получил от президента страны Пауля фон Гинденбурга 
декрет о чрезвычайном положении, вводивший ограничения на личные свободы включая свободу печати. 
В марте же, через тринадцать дней, было образовано &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Министерство народного просвещения и пропаганды&lt;/span&gt;, 
которое возглавил доктор &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Йозеф Геббельс&lt;/span&gt;. 
Оно контролировало печать, а также все другие средства массовой информации - радио, кино, искусство и литературу. 
Было совершенно необходимо, чтобы пропаганда в нацистской Германии стала достойной того, 
чтобы для нее было создано целое правительственное учреждение. 
Прежде никакого «министерства народного просвещения и пропаганды» не существовало ни в Германии, 
ни в какой другой стране. Его создание явилось знаком эпохи Простого Человека, до настоящего времени 
аполитичных и необразованных масс, пробуждающихся теперь, в обработке которых, как сначала полагали нацисты 
(и в меньшей степени Советы), лежал секрет политического успеха. За пять лет до того, как они достигли успеха, 
нацисты применяли все средства массовой информации XX века - прессу, радио, кино и плакаты, - 
чтобы контролировать, направлять и координировать действия масс. На вершине своей власти 
во время Второй мировой войны Министерство пропаганды ежедневно издавало директивы 
для редакторов газет по всей Германии относительно того, что печатать. 
Они были настолько подробные, что фактически газеты издавались для редакторов
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
И раньше в XX веке политическая пропаганда использовалась, например, англичанами в Первой мировой войне, 
но в ограниченном масштабе. Именно нацистской Германии предстояло применять ее в таких масштабах 
и с таким эффектом, что к 1939 году германский народ, казалось, был полностью обработан. 
До самого конца большинство людей еще верили, что Адольф Гитлер был бескорыстным руководителем, 
даже мессией, озабоченным прежде всего их благополучием и в конечном счете благополучием всего человечества. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Как он приобрел такую иллюзорную репутацию? Мало сказать, что немцы были податливы 
на патриотические лозунги - «Зов долга», «Честь нации», «Величие смерти солдата». 
Были и другие факторы: собственная, почти сверхчеловеческая энергия Гитлера, 
его безжалостное подавление оппозиции, его умение «разделять и властвовать» и 
его манипулирование вооруженными силами. Использование Гитлером пропаганды, 
если и не являлось обязательно его наиболее эффективным оружием (скажем, в сравнении 
с военными победами), было, безусловно, и самым пагубным, поскольку под геббельсовским 
руководством было столь успешно направлено на убеждение немцев в том, что нацистская 
система восстановит величие их страны.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Гитлеру впервые стало известно о пропаганде и ее применении еще до Первой мировой войны. 
В своих ранних писаниях он ссылался на австрийских марксистов в Вене, &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«которые знали, как польстить массам»&lt;/span&gt;. 
Во время войны он видел воздействие английской пропаганды на соддат центральных держав. 
Позже он прочел слова лорда Нортклиффа: &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Обстрел сознания немцев был почти таким же важным, как и артиллерийский»&lt;/span&gt;. 
Целью Нортклиффа было &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«с помощью пропаганды заронить в мозгах германских солдат мысль о сдаче в плен - 
просветить им мозги о безнадежности их военной борьбы»&lt;/span&gt;.
&lt;/p&gt;

</body_value>
<filename>
rods_p0008_11.jpg
</filename>
<description>
читать онлайн | ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945, Энтони Родс.Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны

</description>
<keywords>
Министерство народного просвещения и пропаганды, Йозеф Геббельс, Адольф Гитлер, Йозеф Планк, Die Kunst im Dritten Reich, Искусство в Третьем рейхе
</keywords>
<img_title>
&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;вверху&lt;br/&gt;
Гравюра на дереве, изображающая тевтонского воина в журнале
&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Die Kunst im Dritten Reich (Искусство в Третьем рейхе)&lt;/span&gt;.
Нацистские гравировщики были консервативны и использовали образные представления прошлого для поддержки партии&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в середине&lt;br/&gt;
Внушение нацистских идей начиналось с малых лет
&lt;p&gt;внизу слева&lt;br/&gt;
Рисунок, выполненный художником Зеппла (Йозеф Планк)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;внизу справа&lt;br/&gt;
Перстень, который можно было использовать в качестве оружия&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</img_title>
</page>
<page title="p12" nid="1109" mlid="1040" plid="1028">
<body_value>
&lt;p&gt;
По поводу этого Гитлер писал: 
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«То, что нам не удалось сделать с помощью пропаганды, было сделано противником 
с великим умением и изобретательной тщательностью». &lt;/span&gt;
Важно, что первое появление Гитлера на политической сцене в конце войны было 
в роли военного пропагандиста. Офицеры 1-го баварского пехотного полка, в котором 
он служил, признали в болтливом ефрейторе преданного националиста, чье ораторское искусство 
могло противостоять революционному марксизму, прокладывающему путь к умам деморализованных солдат. 
Они превратили его в «полкового офицера по политическим вопросам». 
Он был в значительной степени успешным. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Несколькими годами позже, когда писал книгу &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;«Майн Кампф»&lt;/span&gt; («Моя борьба»), 
он посвятил две главы изучению практики пропаганды. Хотя он и утверждал, 
что в будущем тот, кто контролирует массы, будет управлять государством, 
Гитлер не пытался даже скрыть свое презрение к массам. Он писал 
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Психология масс не приемлет ничего, что является слабым. Массы как женщина, 
чья психология определяется в меньшей степени абстрактным благоразумием, а не эмоциями, 
страстно желает силы, которая дополнит ее существо. Аналогичным образом 
массы любят командиров и ни во что не ставят петиционера»&lt;/span&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Он говорил своему другу Раушнигу: 
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Разве ты никогда не видел толпу, собирающуюся посмотреть уличный скандал? 
Жестокость и физическая сила - вот что они уважают. Человек с улицы ничего не уважает так, 
как силу и беспощадность, женщины, кстати, тоже. Массам нужно что-то, что даст им 
первое возбуждение от ужаса»&lt;/span&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Он начал с предпосылки о том, что пропаганда должна быть направлена на чувства, 
а не на разум, и она должна быть сфокусирована на нескольких простых вопросах, 
представленных в виде «черным по белому». Он писал: 
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Пропаганда состоит из того, что привлекает толпу, а не в образованности тех, 
кто уже имеет образование»&lt;/span&gt;. Он ни во что не ставил интеллигенцию и высшие классы.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Впервые он применил на практике свои теории в 1925 году в нацистской партийной газете 
&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;«Фелькишер Беобахтер»&lt;/span&gt; («Народный обозреватель»). Газета не содержала длинных, 
бесцельных статей и академических дискуссий, которые были характерны для либеральной 
буржуазной, социалистической и коммунистической прессы, а вместо этого печатала короткие, 
острые гиперболы на патриотические темы: «Позор Версаля», «Величие тевтонов», «Слабость Веймара», 
«Вирус жидовства», «Зло большевизма» и звонкий лозунг «Один народ, одна страна, один лидер».
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
У этой газеты и других, которые впоследствии были приобретены партией (такие, как антисемитская 
&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;«Дер Штюрмер»&lt;/span&gt;), отличительным признаком являлось заявление Гитлера о том, 
что массы любят насилие. Пропагандистские материалы, печатавшиеся в этих газетах, были 
злобными и страшными, с мрачными фотографиями сексуальных и физических жестокостей, 
якобы совершенных евреями и коммунистами над немецкими женщинами.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Как лидер партии Гитлер был слишком занят для того, чтобы уделять много времени пропаганде, 
хотя он и признавал ее важность. Она требовала специалиста, который бы занимался ею все свое время. 
Такого эксперта он нашел в Йозефе Геббельсе.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Геббельс&lt;/span&gt; должен был стать одним из величайших политических пропагандистов в истории. 
Выходец из скромной семьи в Рейнской области, он получил стипендию в ряде университетов и 
стал доктором философии. Гитлер встретил его в 1926 году и, быстро оценив его ораторское искусство 
в деле убеждения, сделал его главой партийного департамента пропаганды. 
Возможно, что Геббельс - циник во многих вопросах - по-настоящему обожал Гитлера, даже преклонялся 
перед ним как героем. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
В начале 20-х годов Геббельс и многие подобные ему страдали от политического и экономического хаоса в Германии. 
В Гитлере он видел спасителя страны от хаоса и коммунизма. Он немедленно принялся создавать легенду о фюрере, 
которая должна была привести Гитлера и его партию к власти и сделать Гитлера уважаемым всей страной. 
&lt;/p&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0009_12.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945, страница 12, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны


</description>
<keywords>
Фелькишер Беобахтер, Дер Штюрмер, Ханс Швайцер

</keywords>
<img_title>
&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;
&lt;p&gt;Два плаката времен выборов в Германии в 1932 году.&lt;br/&gt;
Хотя Гитлер, являвшийся кандидатом от нацистской партии, стоял на платформе экономического возрождения
и возрождающегося национализма, он был не в состоянии победить 84-летнего фельдмаршала Гинденбурга,
которого поддерживала коалиция социалистов, центристов и либералов&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Верхний плакат:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Женщины Германии, подумайте о ваших детях. Голосуйте за Гитлера&lt;/span&gt;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нижний плакат:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Наша последняя надежда - Гитлер&lt;/span&gt;». Это плакат &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Ханса Швайцера&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</img_title>
</page>
<page title="p13" nid="1110" mlid="1041" plid="1028">
<body_value>
&lt;p&gt;
Геббельс изучил методы, применявшиеся фашистами в Италии для создания героического образа Муссолини;
и он с большим размахом применил эти методы к Гитлеру. Он понимал: чтобы произвести впечатление на массы,
современный диктатор должен быть в одно и то же время суперменом и человеком лля своего народа,
холодным, но доступным, мудрым и простым, одиноким на своей олимпийской вершине, однако готовым
смешаться с толпой. Это видно из двух статей Геббельса, которые он опубликовал в своей
газете &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;«Дер Ангрифф»&lt;/span&gt; («Атака»): &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Адольф Гитлер - государственный деятель»&lt;/span&gt; и
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Адольф Гитлер - человек»&lt;/span&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В первой статье он показал фюрера как непогрешимого в его политических суждениях,
которые были выше человеческого понимания; однако Гитлер, как было показано во второй статье,
был удивительно человечным и добрым. Геббельс писал:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Самые простые люди приближаются к нему с доверием, потому что они чувствуют, что он - их друг и защитник».&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как утверждал Геббельс, Гитлер в действительности был творческим работником, архитектором
и художником, который оставил свои желания для того, чтобы помочь германскому народу в его
самый темный час. Если бы он завершил свою политическую работу, он вернулся бы к своему призванию.
Ради Германии он научился вести переговоры со всеми государственными деятелями Европы,
в течение многих дней подряд, иногда в ходе пятнадцатичасовых сессий, отшлифовал диалоги и
мастерское владение дипломатией.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В своих многочисленных публичных выступлениях и статьях в газете «Дер Ангрифф» еще до того,
как партия обрела власть, Геббельс был также весьма осторожен в описаниях фюрера как человека,
который разделял положение народа и знал его проблемы. Например, он писал, как Гитлер однажды
посетил свои родные места в Обераммергау и смешался с толпой австрийцев, разговорился
с одним или двумя из них. Они были так тронуты его добрыми и понятными словами, что не были
в состоянии отвечать, потому что «их душили слезы». Геббельс описал, как доброта этого человека
светилась в его лице:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Его глаза светятся неослабным умом, его высокий лоб благородный и сильный. Только волосы
чуть тронуты сединой - знак бесчисленных дней работы и озабоченности и бессонных, проведенных
в одиночестве ночей. Ни одно грязное или фальшивое слово не слетает с его губ».&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Геббельс время от времени вставлял религиозную нотку в отношении этой безукоризненной добродетели.
Например, он написал об одной из речей Гитлера в Кёльне: &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Чувствуется, будто Германия
трансформировалась в одну обширную церковь, охватывающую все классы и убеждения, в которых
ее представители появились пред высоким алтарем Всемогущего.
В то утро в Кёльне мы видели сильных, суровых мужчин, которые прошли через много опасностей.
И они прослезились при заключитель-
&lt;/span&gt;

</body_value>
<filename>
rods_p0010_13.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА I.Разрастание рейха 1933-1945, страница 13, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны
</description>
<keywords>
Геббельс, Дер Ангрифф, Атака, Иллюстриртер Беобахтер
</keywords>
<img_title>
&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;
&lt;p&gt;Газета «&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Иллюстриртер Беобахтер&lt;/span&gt;» являлась популярным малоформатным изданием,
заполненным фотоснимками встреч, демонстраций и шествий. Сообщения ограничивались исключительно прославлением нацистскою движения.
Статьи на любую тему были значительно искажены.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вверху:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Они сражались и пролили кровь за свободу Германии&lt;/span&gt;», 1942 г.&lt;br/&gt;
Внизу:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Россия вооружается! А Германия?&lt;/span&gt;», 1933 г.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</img_title>
</page>
<page title="p14" nid="1111" mlid="1042" plid="1028">
<filename>
rods_p0011_14.jpg
</filename>
</page>
<page title="p15" nid="1112" mlid="1043" plid="1028">
<filename>
rods_p0012_15.jpg
</filename>
</page>
<page title="p16" nid="1113" mlid="1044" plid="1028">
<filename>
rods_p0013_16.jpg
</filename>
</page>
<page title="p17" nid="1114" mlid="1045" plid="1028">
<filename>
rods_p0014_17.jpg
</filename>
</page>
<page title="p18" nid="1115" mlid="1046" plid="1028">
<filename>
rods_p0015_18.jpg
</filename>
</page>
<page title="p19" nid="1116" mlid="1047" plid="1028">
<filename>
rods_p0016_19.jpg
</filename>
</page>
<page title="p20" nid="1117" mlid="1048" plid="1028">
<filename>
rods_p0017_20.jpg
</filename>
</page>
<page title="p21" nid="1139" mlid="1070" plid="1028">
<filename>
rods_p0018_21.jpg
</filename>
</page>
<page title="p22" nid="1140" mlid="1071" plid="1028">
<filename>
rods_p0019_22.jpg
</filename>
</page>
<page title="p23" nid="1141" mlid="1072" plid="1028">
<filename>
rods_p0020_23.jpg
</filename>
</page>
<page title="p24" nid="1164" mlid="1095" plid="1028">
<filename>
rods_p0021_24.jpg
</filename>
</page>
<page title="p25" nid="1165" mlid="1096" plid="1028">
<filename>
rods_p0022_25.jpg
</filename>
</page>
<page title="p26" nid="1166" mlid="1097" plid="1028">
<filename>
rods_p0023_26.jpg
</filename>
</page>
<page title="p27" nid="1167" mlid="1098" plid="1028">
<filename>
rods_p0024_27.jpg
</filename>
</page>
<page title="p28" nid="1168" mlid="1099" plid="1028">
<filename>
rods_p0025_28.jpg
</filename>
</page>
<page title="p29" nid="1207" mlid="1138" plid="1028">
<filename>
rods_p0026_29.jpg
</filename>
</page>
<page title="p30" nid="1208" mlid="1139" plid="1028">
<filename>
rods_p0027_30.jpg
</filename>
</page>
<page title="p31" nid="1209" mlid="1140" plid="1028">
<filename>
rods_p0028_31.jpg
</filename>
</page>
<page title="p32" nid="1210" mlid="1141" plid="1028">
<filename>
rods_p0029_32.jpg
</filename>
</page>
<page title="p33" nid="1211" mlid="1142" plid="1028">
<filename>
rods_p0030_33.jpg
</filename>
</page>
<page title="p34" nid="1266" mlid="1197" plid="1028">
<filename>
rods_p0031_34.jpg
</filename>
</page>
<page title="p35" nid="1267" mlid="1198" plid="1028">
<filename>
rods_p0032_35.jpg
</filename>
</page>
<page title="p36" nid="1268" mlid="1199" plid="1028">
<filename>
rods_p0033_36.jpg
</filename>
</page>
<page title="p37" nid="1269" mlid="1200" plid="1028">
<filename>
rods_p0034_37.jpg
</filename>
</page>
<page title="p38" nid="1270" mlid="1201" plid="1028">
<filename>
rods_p0035_38.jpg
</filename>
</page>
<page title="p39" nid="1271" mlid="1202" plid="1028">
<filename>
rods_p0036_39.jpg
</filename>
</page>
<page title="p40" nid="1272" mlid="1203" plid="1028">
<filename>
rods_p0037_40.jpg
</filename>
</page>
<page title="p41" nid="1273" mlid="1204" plid="1028">
<filename>
rods_p0038_41.jpg
</filename>
</page>
<page title="p42" nid="1274" mlid="1205" plid="1028">
<filename>
rods_p0039_42.jpg
</filename>
</page>
<page title="p43" nid="1275" mlid="1206" plid="1028">
<filename>
rods_p0040_43.jpg
</filename>
</page>
<page title="p44" nid="1276" mlid="1207" plid="1028">
<filename>
rods_p0041_44.jpg
</filename>
</page>
<page title="p45" nid="1277" mlid="1208" plid="1028">
<filename>
rods_p0042_45.jpg
</filename>
</page>
<page title="p46" nid="1278" mlid="1209" plid="1028">
<filename>
rods_p0043_46.jpg
</filename>
</page>
<page title="p47" nid="1279" mlid="1210" plid="1028">
<filename>
rods_p0044_47.jpg
</filename>
</page>
<page title="p48" nid="1353" mlid="1284" plid="1028">
<filename>
rods_p0045_48.jpg
</filename>
</page>
<page title="p49" nid="1354" mlid="1285" plid="1028">
<filename>
rods_p0046_49.jpg
</filename>
</page>
<page title="p50" nid="1355" mlid="1286" plid="1028">
<filename>
rods_p0047_50.jpg
</filename>
</page>
<page title="p51" nid="1356" mlid="1287" plid="1028">
<filename>
rods_p0048_51.jpg
</filename>
</page>
<page title="p52" nid="1393" mlid="1326" plid="1028">
<filename>
rods_p0049_52.jpg
</filename>
</page>
<page title="p53" nid="1394" mlid="1327" plid="1028">
<filename>
rods_p0050_53.jpg
</filename>
</page>
<page title="p54" nid="1395" mlid="1328" plid="1028">
<filename>
rods_p0051_54.jpg
</filename>
</page>
<page title="p55" nid="1396" mlid="1329" plid="1028">
<filename>
rods_p0052_55.jpg
</filename>
</page>
<page title="p56" nid="1397" mlid="1330" plid="1028">
<filename>
rods_p0053_56.jpg
</filename>
</page>
<page title="p57" nid="1398" mlid="1331" plid="1028">
<filename>
rods_p0054_57.jpg
</filename>
</page>
<page title="p58" nid="1399" mlid="1332" plid="1028">
<filename>
rods_p0055_58.jpg
</filename>
</page>
<page title="p59" nid="1400" mlid="1333" plid="1028">
<filename>
rods_p0056_59.jpg
</filename>
</page>
<page title="p60" nid="1401" mlid="1334" plid="1028">
<filename>
rods_p0057_60.jpg
</filename>
</page>
<page title="p61" nid="1402" mlid="1335" plid="1028">
<filename>
rods_p0058_61.jpg
</filename>
</page>
<page title="p62" nid="1403" mlid="1336" plid="1028">
<filename>
rods_p0059_62.jpg
</filename>
</page>
<page title="p63" nid="1404" mlid="1337" plid="1028">
<filename>
rods_p0060_63.jpg
</filename>
</page>
<page title="p64" nid="1405" mlid="1338" plid="1028">
<filename>
rods_p0061_64.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945" nid="1098" mlid="1029" plid="1026">
<filename>
rods_p0062_66.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945. Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны, читать онлайн

</description>
<keywords>
Новый Рим Муссолини
</keywords>
<page title="p67" nid="1119" mlid="1050" plid="1029">
<body_value>
&lt;p&gt;Первым настоящим итальянским пропагандистом был &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Габриэль Д'Аннунцио&lt;/span&gt; (1863-1938) - вычурный поэт и националист.
Еще в 1912 году в своей патриотической пьесе «Корабль» он призывал к возрождению Римской империи.
Он презирал Италию, в которой жил, - парламентскую непредприимчивую Италию с ее стремлениями
к безопасности и преклонявшимся перед собственностью буржуазным обществом. Он кричал:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Во времена Рима итальянцы были королями всех морей, правителями владений до
самых дальних горизонтов и границ империи». &lt;/span&gt;
Подобно Гитлеру и Геббельсу в Германии двадцать лет спустя, он был первым пропагандистом,
который признал скрытую силу масс. В своей пьесе «Корабль» он описывает толпу, которую
обрабатывает умелый оратор, приведя ее от относительной апатии к коллективному любопытству,
а затем и к патриотическому безумию. Прирожденный патриот и поэт Д'Аннунцио в 1915 году произносил речи,
разжигая страсти в массах римлян и помогая втянуть Италию в войну Позже, в 1919 году, после внезапного захвата
Италией спорного города Фиуме он удерживал этот город с помощью своей болтовни больше года перед лицом
всей международной оппозиции, включая и само итальянское правительство.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В его полные решимости намерения входило оживить средиземноморское прошлое Италии. Он заявил:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Я славлю тот факт, что я - римлянин, и признаю в каждом неримлянине варвара»&lt;/span&gt;.
Так он посеял семена фашизма, которые позже пожал &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Муссолини&lt;/span&gt;. Когда в 1922 году
этот диктатор пришел к власти, перед ним все еще маячил пример Д'Аннунцио в Фиуме, и он перенял все
его атрибуты, поднимавшие чернь, - ораторствование перед толпой, культ Древнего Рима, униформы,
пистолеты на поясе, насилие, диалог между толпой и оратором.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во время оккупации города Фиуме войска Д'Аннунцио и народ каждый день собирались на плошади
перед комендатурой. Поэт выходил на балкон в увешанной медалями униформе и произносил страстную речь
о несправедливостях Версальского договора, предательстве союзников, о возрождении бедной искалеченной Италии
в составе Римской империи. Бенито Муссолини тоже предстояло все это, но в более театрализованном варианте.
Он тоже выступал с балкона дворца Палаццо Венеция в Риме. Он оживлял власть базарной площади и воодушевлял толпу.
Он также любил заигрывать с толпой, и толпа кричала ему в ответ:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Мы приветствуем тебя, дуче! Основатель Империи!»&lt;/span&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эти крики звучали во всех уголках площади, по радио в каждом большом и маленьком городе и каждом доме Италии.
Как и Д'Аннунцио, Муссолини разделял презрение к либеральной Италии конца XIX - начала XX века, так же как и
его ностальгию по славе Древнего Рима, чье возрождение, по его подсчетам, могло бы стать мощным фактором
достижения власти его партией, а также единственным путем спасения Италии в современном веке техники.
Задолго до того, как Гитлер пришел к власти, Муссолини предрекал, что где-то между 1936 и 1940 годами
наступит поворотный момент в истории Европы, когда начнется новая эра. Это было важным предвидением.
Он сделал вывод, что если Италии придется воспользоваться этой переменой, то она должна быть
полностью вооружена. Только оружие, как он полагал, могло компенсировать естественную слабость Италии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итальянскому народу, разочарованному мирным договором 1919 года и не вдохновленному своими парламентскими
лидерами (людьми типа Джилиотти и Нити, у которых полностью отсутствовала бравурность, столь дорогая итальянской 
душе), Муссолини предлагал нечто новое, а также и старое - возврат к военной силе, которая когда-то сделала Рим великим. 
В этом политическом и социальном хаосе, оставшемся после Первой мировой войны, с его постоянными забастовками 
и политическими передрягами левых, которые итальянские буржуазные политики, казалось, не могли предотвратить, 
&lt;/p&gt;

</body_value>
<filename>
rods_p0063_67.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945, страница 67, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны

</description>
<keywords>
Габриэль Д'Аннунцио, Муссолини, Фиуме
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;
Нахмуренные брови и поджатые губы на этой карикатуре дуче
начала 30-х годов выражают его силу и решительность.
Как бывший журналист Муссолини знал цену пропаганды;
фашистская партия непрерывно искала завершения в одобрении
своей политики публикой. Один из лидеров называл пропаганду
орудием непрерывного завоевания масс.&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p68" nid="1120" mlid="1051" plid="1029">
<filename>
rods_p0064_68.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945, страница 68, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны


</description>
<keywords>
плакат, Читайте газету «Фашистский рабочий»
</keywords>
<img_title>
&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Читайте газету «Фашистский рабочий&lt;/span&gt;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все профессиональнные группы в фашистской Италии были организованы, и для каждой группы делались пропагандистские программы. Закрученные линии фигуры человека показывают, что фашисты, не в пример нацистам, снисходительно относились к современному дизайну.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</img_title>
</page>
<page title="p69" nid="1142" mlid="1073" plid="1029">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Муссолини предлагал надежду и славу. Он намеревался сделать так, чтобы фашизм 
был не только партией, но и образом жизни, которого Италия не видела со времен Цезаря. 
Это позже было закреплено в Энциклопедии Италии:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Фашистская концепция государства является всеохватывающей. Вне ее не могут существовать ни люди,
ни духовные ценности, они имеют еще меньшую значимость»&lt;/span&gt;.  И Муссолини придумал неуклюжее
слово &lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;«фашизация»&lt;/span&gt;, что означало применение фашистской доктрины ко всем сферам жизни человека.
Вспоминая недавнее героическое прошлое, он использовал имя &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Гоффреда Мамелли&lt;/span&gt; - патриота,
который боролся и погиб за &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Гарибальди&lt;/span&gt;. Это также установило связь между краснорубашечниками Гарибальди и
чернорубашечниками Муссолини.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как и Гитлер - человек из народа, он понимал массы, в особенности их любовь к насилию, которое,
как одобренный фашистами способ действий, отражалось в символике печатных бланков их газет и брошюр -
сжатый кулак, дубинка, провоцирующий выступающий, подбородок. Конечно, применение Муссолини
силы в период между 1919 и 1922 годами против коммунистических беспорядков было эффективным и
привлекло на сторону фантастов многих колеблющихся. Муссолини организовал по всему полуострову
хорошо вооруженные эскадроны, которые просто физически истребляли коммунистов. Их целью был
любой городок или деревня, где муниципалитет был социалистическим. Например, в провинции Феррара
в ноябре 1920 года был 21 социалистический совет. К концу 1921 года все они, за исключением четырех,
исчезли - их ликвидировали вышеупомянутые эскадроны, руководимые &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Италой Бальбо&lt;/span&gt; -
одним из наиболее активных приспешников Муссолини. Бездеятельные либеральные правительства страны,
сменявшиеся каждые несколько месяцев, не могли больше ограничивать фашистский террор так, как
они могли контролировать проводимые коммунистами выступления. 28 октября 1922 года
правительство Факты капитулировало перед Муссолини.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Абсолютистский режим, который он установил, был основан на теории правления элиты сильных людей,
которые не избраны путем выборов, а находятся у власти по заслугам и ведомы какой-то одной
героической фигурой, вдохновляемой судьбой, - дуче. Одним из лозунгов, которые Муссолини использовал
для вколачивания в мозги итальянцев такого образа, являлся нижеследующий:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Цезарь снова возродился в лице дуче!»&lt;/span&gt; Он также выбрал наименование «фашист»
ввиду классических ассоциаций, связанных с этим словом. &lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;«Фаши»&lt;/span&gt; назывались связки
березовых или вязовых прутьев, из которых торчал топор. В Древнем Риме это оружие носили
ликторы (помощники должностных лиц). Оно было знаком отличия официальной власти, символизируя власть
судьи наказывать розгами или отрубать головы. Муссолини взял этот термин на вооружение в 1919 году,
еще не являясь фашистом, свои отряды он называл &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;«фаши ди комбатименто»&lt;/span&gt;, что буквально
означало «боевая связка (сплоченный отряд)».&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0065_69.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945, страница 69, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны
</description>
<keywords>
Гоффред Мамелли, Гарибальди, фашизация, Муссолини, Итало Бальбо, Цезарь, фаши ди комбатименто
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;это ранний предвыборный плакат фашистов. Молодой член эскадрона трубит, чтобы пробудить сознание общественности.&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p70" nid="1143" mlid="1074" plid="1029">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;
&lt;p&gt;Другой атрибутикой, которую он употреблял для отождествления своей партии с Древним Римом,
было: римское приветствие вместо «буржуазного» пожимания рук; использование римских цифр
для исчисления лет своего правления с 1922 года и добавление к ним сокращения Э.Ф. (эра фашизма)
вместо Н.Э. (новой эры), так что, например, 1929 год н.э. стал выглядеть как VII э.ф. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Штандарты различных фашистских лиг и организаций были разработаны по образу римских императорских
знамен и увенчаны римским орлом. Когорты в молодежном движении носили имена частей классической
римской армии. Юбилеи знаменитых римских политических деятелей и литераторов -Цезаря, Августа,
Вергилия, Горация &amp;mdash; отмечались с большой помпой. Издавались почтовые марки в память об этих
знаменитых людях, а также о других великих итальянцах прошлого: Данте, Ариосто, Тассо, да Винчи. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На марках печатались знаменитые старинные и современные корабли, причем первые всегда служили
как бы фоном для вторых с девизом на переднем плане:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Наша судьба всегда была и будет связана с морем»&lt;/span&gt;. Это последнее должно было напоминать
итальянцам об их превосходстве на Средиземноморье (оно называлось «наше море»), а также о старых
римских колониях в Северной Африке, которые необходимо было вернуть Италии. Огромные монументы,
воздвигнутые в фашистский период, вносили свой вклад в атмосферу возрождения Древнего Рима,
в особенности великого форума Муссолини, напоминавшего древнеримский форум. В целом ряде
страстных выступлений Муссолини рассказывал своим соотечественникам о том, что итальянцы должны
соблюдать строгую дисциплину во имя новых завоеваний в будущем. Второй Рим - этот период декаданса -
закончился и будет заменен Третьим Римом, который станет таким же прославленным, как и Первый.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот культ оживления Рима можно сравнить с современной ему Германией, где возводился культ нацизма
из прошлого тевтонов. Широкая пропаганда в этих двух диктаторских режимах - германском и итальянском -
была одинакова: речи, направленные на толпу, обработка умов молодежи еще в раннем возрасте,
культ насилия, непомерно раздутый национализм, презрение к демократии и Лиге Наций. Примечательно,
что расцвет этих диктаторских режимов совпал с появлением новых видов массовой информации -
кино и радио, которые весьма подходили для целей пропаганды. Но в Италии из-за принципиально
отличного от немцев темперамента людей не все современные средства массовой информации
применялись наилучшим образом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В течение первого десятилетия пребывания фашистов у власти, т.е. с 1922 почти до 1933 года,
различные формы пропаганды не были скоординированы между собой, здесь не было ничего,
подобного нацистскому Министерству пропаганды. Вначале кинофильмы, радио и все другие
современные средства массовой информации были подчинены Муссолини Министерству по вопросам печати.
Сам Муссолини, перед тем как он стал политиком, был журналистом, и до самого конца фашистской эры
печать считалась наиболее эффективным способом влияния на общественное мнение. Дуче называл печать
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«оркестром, играющим на концерте, но совсем на других инструментах»&lt;/span&gt;.
Декретом от 1924 года префектам была дана власть конфисковывать тиражи газет, которые
содержали &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«фальшивые сведения, рассчитаны были на разжигание классовой ненависти
или выражали неуважение к органам власти»&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0066_70.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА II.Новый Рим Муссолини 1922-1945, страница 70, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны
</description>
<keywords>
Дуче, Муссолини, Министерство по вопросам печати
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;
Школьные учебники, которые подлежали одобрению государственными органами, переписывались с тем, чтобы подчеркнуть милитаристскую тематику.
Школьникам объясняли, что &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«учебник и винтовка -это составные части идеального фашиста»&lt;/span&gt;.
Правительство разработало священный обряд пропуска юношей через цепь молодежных групп с 4 до 18 лет. Смутные очертания солдата позади мальчика в этом учебнике не оставляют сомнения в том, что уроком является война.
&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p71" nid="1169" mlid="1100" plid="1029">
<filename>
rods_p0067_71.jpg
</filename>
</page>
<page title="p72" nid="1170" mlid="1101" plid="1029">
<filename>
rods_p0068_72.jpg
</filename>
</page>
<page title="p73" nid="1171" mlid="1102" plid="1029">
<filename>
rods_p0069_73.jpg
</filename>
</page>
<page title="p74" nid="1172" mlid="1103" plid="1029">
<filename>
rods_p0070_74.jpg
</filename>
</page>
<page title="p75" nid="1173" mlid="1104" plid="1029">
<filename>
rods_p0071_75.jpg
</filename>
</page>
<page title="p76" nid="1212" mlid="1143" plid="1029">
<filename>
rods_p0072_76.jpg
</filename>
</page>
<page title="p77" nid="1213" mlid="1144" plid="1029">
<filename>
rods_p0073_77.jpg
</filename>
</page>
<page title="p78" nid="1214" mlid="1145" plid="1029">
<filename>
rods_p0074_78.jpg
</filename>
</page>
<page title="p79" nid="1215" mlid="1146" plid="1029">
<filename>
rods_p0075_79.jpg
</filename>
</page>
<page title="p80" nid="1216" mlid="1147" plid="1029">
<filename>
rods_p0076_80.jpg
</filename>
</page>
<page title="p81" nid="1280" mlid="1211" plid="1029">
<filename>
rods_p0077_81.jpg
</filename>
</page>
<page title="p82" nid="1281" mlid="1212" plid="1029">
<filename>
rods_p0078_82.jpg
</filename>
</page>
<page title="p83" nid="1282" mlid="1213" plid="1029">
<filename>
rods_p0079_83.jpg
</filename>
</page>
<page title="p84" nid="1283" mlid="1214" plid="1029">
<filename>
rods_p0080_84.jpg
</filename>
</page>
<page title="p85" nid="1284" mlid="1215" plid="1029">
<filename>
rods_p0081_85.jpg
</filename>
</page>
<page title="p86" nid="1310" mlid="1241" plid="1029">
<filename>
rods_p0082_86.jpg
</filename>
</page>
<page title="p87" nid="1311" mlid="1242" plid="1029">
<filename>
rods_p0083_87.jpg
</filename>
</page>
<page title="p88" nid="1312" mlid="1243" plid="1029">
<filename>
rods_p0084_88.jpg
</filename>
</page>
<page title="p89" nid="1313" mlid="1244" plid="1029">
<filename>
rods_p0085_89.jpg
</filename>
</page>
<page title="p90" nid="1314" mlid="1245" plid="1029">
<filename>
rods_p0086_90.jpg
</filename>
</page>
<page title="p91" nid="1360" mlid="1293" plid="1029">
<filename>
rods_p0087_91.jpg
</filename>
</page>
<page title="p92" nid="1361" mlid="1294" plid="1029">
<filename>
rods_p0088_92.jpg
</filename>
</page>
<page title="p93" nid="1362" mlid="1295" plid="1029">
<filename>
rods_p0089_93.jpg
</filename>
</page>
<page title="p94" nid="1363" mlid="1296" plid="1029">
<filename>
rods_p0090_94.jpg
</filename>
</page>
<page title="p95" nid="1364" mlid="1297" plid="1029">
<filename>
rods_p0091_95.jpg
</filename>
</page>
<page title="p96" nid="1365" mlid="1298" plid="1029">
<filename>
rods_p0092_96.jpg
</filename>
</page>
<page title="p97" nid="1366" mlid="1299" plid="1029">
<filename>
rods_p0093_97.jpg
</filename>
</page>
<page title="p98" nid="1367" mlid="1300" plid="1029">
<filename>
rods_p0094_98.jpg
</filename>
</page>
<page title="p99" nid="1368" mlid="1301" plid="1029">
<filename>
rods_p0095_99.jpg
</filename>
</page>
<page title="p100" nid="1369" mlid="1302" plid="1029">
<filename>
rods_p0096_100.jpg
</filename>
</page>
<page title="p101" nid="1370" mlid="1303" plid="1029">
<filename>
rods_p0097_101.jpg
</filename>
</page>
<page title="p102" nid="1371" mlid="1304" plid="1029">
<filename>
rods_p0098_102.jpg
</filename>
</page>
<page title="p103" nid="1372" mlid="1305" plid="1029">
<filename>
rods_p0099_103.jpg
</filename>
</page>
<page title="p104" nid="1373" mlid="1306" plid="1029">
<filename>
rods_p0100_104.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА III.Англия импровизирует 1936-1945" nid="1099" mlid="1030" plid="1026">
<filename>
rods_p0101_106.jpg
</filename>
<page title="p107" nid="1122" mlid="1053" plid="1030">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Великобритания вышла из Первой мировой войны, располагая гораздо лучше организованной
пропагандой, чем какая-либо другая страна. Это стало возможным главным образом благодаря
одному человеку - &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Альфреду Хармсуорту&lt;/span&gt; Позже его звали &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;лорд Нортклиф&lt;/span&gt; -
отец «желтой прессы». Когда в 1917 году не было успехов на фронте, он убедил премьер-министра
Ллойд Джорджа и его кабинет в том, что умелое очернение немцев могло бы стимулировать
угасающую энергию английского народа. Ллойд Джордж позволил ему организовать в Креве Хаусе
&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Департамент пропаганды&lt;/span&gt;. Через год благодаря мощном)' газетному конгломерату
Нортклиф убедил большинство своих соотечественников в том, что немцы являются безжалостными
варварами, насильниками женщин и изобретателями химического процесса, с помощью которого
трупы солдат превращались в жир, необходимый для производства взрывчатки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все это предназначалось главным образом для так называемого внутреннего потребления.
Для противника же Нортклиф ввел в практику советы, которые он часто соизволял давать Генеральному
штабу: &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Бомбардировка мозгов противника так же важна, как и бомбардировка его артиллерией»&lt;/span&gt;.
В последний год войны миллионы листовок, составленных в Департаменте пропаганды - только в августе 1918 года
4 миллиона штук, &amp;mdash; были доставлены через линию фронта на воздушных шарах или артиллерийскими снарядами.
Листовки сообщали немцам о безнадежности их положения, о великой коалиции, составившейся против них,
о легионах совсем свежих американских войск и о голоде, который ожидает немцев в результате союзной блокады,
если они не сдадутся. На другом уровне листовки взывали к большому числу социал-демократов, которые еще
оставались выразителями интересов Германии и которые уже давно уважали демократические институты Англии.
Пропагандистские листовки высказывали мнение, что, если только немцы прогонят своих автократов-правителей,
может возникнуть новая либеральная Германия по образу Вестминстера, развитию которой будут способствовать
союзники.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но обещания следовало соблюдать. Как только война окончилась, департамент лорда Нортклифа был ликвидирован,
а его маленькая группа пропагандистов вернулась к своим уважаемым в мирное время занятиям - зоологии,
юриспруденции, учительствованию и т.п. В Германии о них больше ничего не было слышно. Немецкие социал-демократы
жаловались, что они стали жертвой обмана союзнической пропаганды. Они сделали в точности то, о чем их просила
эта пропаганда, - выгнали кайзера и заменили его бывшим шорником Фридрихом Эбертом на посту главы государства.
Но союзники, управлявшие аргументацией немцев, вместо поддержки Веймарской республики сделали все, что могли,
для того, чтобы помешать ей, - предъявили непомерные требования к репарациям, вставили в Версальский договор
предложение о «виновности в развязывании войны», оккупировали Рейнскую область французскими и африканскими войсками.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пропаганда Нортклифа имела эффект бумеранга еще и по другим причинам. После войны он был достаточно
недальновиден и публично хвастался тем, чего он достиг с помощью своих сомнительных методов. Когда оказалось,
что сообщения о «германских злодеяниях» были сильно преувеличены, если вообще не выдуманы, слово «пропаганда»
стало анафемой для тех людей в Англии, кто поверил этим сообщениям.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;========================
Вверху:
сэр &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Освальд Мосли&lt;/span&gt; являлся демагогом-руководителем английского союза фашистов,
хотя его близость к народу, конечно, придала некоторый блеск его убеждениям. После 1938 года его партия
распалась из-за разногласий и быстро пришла в упадок. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу:
как показывает этот плакат 1934 года, трейд-юнионы и лейбористы выступили против нацизма.
Перед объявлением Германией войны движение за мир в Англии было сильным.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0102_107.jpg
</filename>
</page>
<page title="p108" nid="1123" mlid="1054" plid="1030">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Вверху:
надпись, выражающая общественную поддержку
Чемберлену во время «странной войны»:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Истребите нацизм навсегда! Мы все поддерживаем вас!» &lt;/span&gt;
Хотя британский лидер полностью не разгадал намеренияГитлера на встрече в Мюнхене, заявив:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Я привез вам мир»&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу
слева: карикатура на Чемберлена в связи с его знаменитым черным зонтиком.
Внизу справа: англичане подсмеивались над Гитлером, даже когда на них нападали.
Надпись на плакате:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;
«Над врагом издеваются и подвергают сатире.
Эта уродливая пивная кружка, которую еще предстоит
изготовить, будет в память о еще одной кружке,
которая сгубила свою землю и не смогла назвать
ни одного своего друга. Но пока (до тех пор, пока
не изготовят эту кружку) мы будем пить из наших
стаканов до дна и нашей твердой решимостью будет
одержать победу в день золотого веселья.
Сидр Булмера: 24 фунта яблок на каждую флягу».
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;=========================
Такое разочарование было в большой степени причиной отмены пропаганды как вида
деятельности английского правительства, когда война закончилась. Б любом случае англичане,
которые веками господствовали над половиной земного шара, полагали, что такая пропаганда
для целей рекламирования себя или порицания своих противников в мирное время не нужна.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Деятельность Нортклифа не была «игрой по правилам». Тем не менее к тридцатым годам английские
дипломатические представительства в таких чувствительных регионах, как Ближний Восток и
Латинская Америка, все больше были обеспокоены ущербом, который наносился интересам Англии
хорошо подготовленной пропагандой Италии, Германии и Советского Союза через свои контролируемые
правительством агентства новостей, радиостанции и организации культуры. В 1934 голу английское
правительство ответило на запросы своих представительств о предоставлении им возможностей
для противодействия этой пропаганде, хотя и довольно скромных.
Правительство учредило &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Британский совет&lt;/span&gt;, чей устав гласил, что его целью является
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«продвижение более широких знаний об Англии и английского языка за рубежом, а также
развитие более тесных отношений в области культуры между Англией и другими странами»&lt;/span&gt;.
Но средства, отпущенные на деятельность этого совета, были настолько скудными, что он не мог
сделать ничего большего для осуществления своих целей, кроме распространения брошюр и
фотоматериалов о так высоко ценимых английских символах, как Конная гвардия, Торжественный развод
караулов с выносом знамени, Кембриджский и Оксфордский университеты, ипподром Аскот и
скачки на нем, английский травяной газон на Соборной плошали и т.д.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тем временем напыщенная пропаганда, проводившаяся в конце тридцатых годов в Англии английским
отделением фашистской партии, которым руководил сэр &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Освальд Мосли&lt;/span&gt;, не привлекала
английский народ, который ни во что не ставил демагогические метолы Мосли и его шумных последователей -
чернорубашечников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако даже еше до того, как Гитлер пришел к власти, в стране были люди, которые, увидев, что сделала
пропаганда во время Первой мировой войны, предупреждали правительство, что в будущей войне
организованная подача информации будет так же необходима, как и любой другой вил обороны.
В 1938 году, во времена Мюнхена и умиротворяющей политики Невилла Чемберлена, имевшей в народе
значительное число последователей, эти люди, например &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Уинстон Черчилль&lt;/span&gt; и &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Даф Купер&lt;/span&gt;,
видели будущую опасность. Вплоть до 1938 года правительственные фонды не были доступны британскому зарубежному
радиовещанию Би-би-си, которое передавало новости, сообщения из области культуры и уроки английского языка
на Европу, Южную Америку и Ближний Восток.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С началом войны в 1939 голу были созданы еще две организации, занимавшиеся вопросами пропаганды:
&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Министерство информации&lt;/span&gt; - главным образом для распространения соответствующей информации
внутри страны - и &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Департамент пропаганды&lt;/span&gt; на вражеские страны, который позже передавал пропаганду
и на страны, оккупированные противником. Номинальным главой Департамента пропаганды был профессиональный политик
доктор &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Роберт Брюс Локкарт&lt;/span&gt;, который утверждал, что английская пропаганда может быть эффективной в
Европе только в том случае, если будет более точной, чем нацистская. Роберт Локкарт также полагал,
что для использования внутри страны преувеличенные отчеты о слабости&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0103_108.jpg
</filename>
</page>
<page title="p109" nid="1144" mlid="1075" plid="1030">
<filename>
rods_p0104_109.jpg
</filename>
</page>
<page title="p110" nid="1145" mlid="1076" plid="1030">
<filename>
rods_p0105_110.jpg
</filename>
</page>
<page title="p111" nid="1174" mlid="1105" plid="1030">
<filename>
rods_p0106_111.jpg
</filename>
</page>
<page title="p112" nid="1175" mlid="1106" plid="1030">
<filename>
rods_p0107_112.jpg
</filename>
</page>
<page title="p113" nid="1176" mlid="1107" plid="1030">
<filename>
rods_p0108_113.jpg
</filename>
</page>
<page title="p114" nid="1177" mlid="1108" plid="1030">
<filename>
rods_p0109_114.jpg
</filename>
</page>
<page title="p115" nid="1178" mlid="1109" plid="1030">
<filename>
rods_p0110_115.jpg
</filename>
</page>
<page title="p116" nid="1179" mlid="1110" plid="1030">
<filename>
rods_p0111_116.jpg
</filename>
</page>
<page title="p117" nid="1217" mlid="1148" plid="1030">
<filename>
rods_p0112_117.jpg
</filename>
</page>
<page title="p118" nid="1218" mlid="1149" plid="1030">
<filename>
rods_p0113_118.jpg
</filename>
</page>
<page title="p119" nid="1219" mlid="1150" plid="1030">
<filename>
rods_p0114_119.jpg
</filename>
</page>
<page title="p120" nid="1220" mlid="1151" plid="1030">
<filename>
rods_p0115_120.jpg
</filename>
</page>
<page title="p121" nid="1221" mlid="1152" plid="1030">
<filename>
rods_p0116_121.jpg
</filename>
</page>
<page title="p122" nid="1285" mlid="1216" plid="1030">
<filename>
rods_p0117_122.jpg
</filename>
</page>
<page title="p123" nid="1286" mlid="1217" plid="1030">
<filename>
rods_p0118_123.jpg
</filename>
</page>
<page title="p124" nid="1287" mlid="1218" plid="1030">
<filename>
rods_p0119_124.jpg
</filename>
</page>
<page title="p125" nid="1288" mlid="1219" plid="1030">
<filename>
rods_p0120_125.jpg
</filename>
</page>
<page title="p126" nid="1289" mlid="1220" plid="1030">
<filename>
rods_p0121_126.jpg
</filename>
</page>
<page title="p127" nid="1315" mlid="1246" plid="1030">
<filename>
rods_p0122_127.jpg
</filename>
</page>
<page title="p128" nid="1316" mlid="1247" plid="1030">
<filename>
rods_p0123_128.jpg
</filename>
</page>
<page title="p129" nid="1317" mlid="1248" plid="1030">
<filename>
rods_p0124_129.jpg
</filename>
</page>
<page title="p130" nid="1318" mlid="1249" plid="1030">
<filename>
rods_p0125_130.jpg
</filename>
</page>
<page title="p131" nid="1319" mlid="1250" plid="1030">
<filename>
rods_p0126_131.jpg
</filename>
</page>
<page title="p132" nid="1374" mlid="1307" plid="1030">
<filename>
rods_p0127_132.jpg
</filename>
</page>
<page title="p133" nid="1375" mlid="1308" plid="1030">
<filename>
rods_p0128_133.jpg
</filename>
</page>
<page title="p134" nid="1376" mlid="1309" plid="1030">
<filename>
rods_p0129_134.jpg
</filename>
</page>
<page title="p135" nid="1377" mlid="1310" plid="1030">
<filename>
rods_p0130_135.jpg
</filename>
</page>
<page title="p136" nid="1378" mlid="1311" plid="1030">
<filename>
rods_p0131_136.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА IV Соединенные Штаты. Изоляция и вмешательство 1932-1945" nid="1100" mlid="1031" plid="1026">
<filename>
rods_p0132_138.jpg
</filename>
<page title="p139" nid="1125" mlid="1056" plid="1031">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Хотя коммерческая реклама в США хорошо развита и уважаема больше, чем где-либо еще в мире,
на политическую пропаганду там, в общем, не обращали особого внимания, даже игнорировали ее.
Американский народ, который не имел ничего против, чтобы на него воздействовали, призывая
купить любую вещь - от зубной пасты до вертолета, - оставлял без внимания любые попытки
оказать на себя какое-то политическое давление, особенно в области внешней политики.
Народ считал пропаганду враждебным, не американским методом убеждения людей подписаться
под доктриной, к которой он не испытывал никакого интереса. Для большинства американцев
в двадцатых-тридцатых годах такое подозрение было основательно подтверждено позорными методами,
с помощью которых, как они видели, пропаганда применялась фашистами, нацистами и коммунистами.
До середины сороковых годов не было никаких попыток со стороны правительства оказать влияние на
американцев в отношении внешней политики по очень простой причине - такие попытки почти наверняка
имели бы обратный эффект.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Имелся также хороший прецедент. Во время Первой мировой войны американское правительство ничего
не предприняло в отношении пропаганды, пока не прошла неделя после объявления войны в 1917 году.
Затем президент &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Вильсон&lt;/span&gt; учредил &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Комитет по общественной информации&lt;/span&gt;,
который возглавил один из его друзей - известный журналист &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Джордж Крил&lt;/span&gt;.
При этом Вильсон предусмотрительно не стал называть этот комитет «пропагандистским».
Комитет играл важную роль, объясняя американскому народу, почему он вступил в войну, он даже ведал
вопросами пропаганды против врага. Это делалось главным образом печатанием соответствующих
материалов и распространением их за линией фронта. Тем не менее, как только война закончилась,
комитет был распущен, а фонды отозвали. Во время его короткого, но не бесславного существования
отношение к нему со стороны одного из отделов Конгресса, большей части американских дипломатов
и даже самого государственного секретаря было неприязненным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В период изоляции, т.е. между двумя мировыми войнами, необходимость в таком органе была даже eщe меньше.
Американцы были разочарованы результатами «войны, которая покончит с войнами»,
«войны, которая сделает мир безопасным для демократии». Версальский договор, казалось, сделал немного больше,
чем просто произвел на свет агрессивные диктаторские государства. Американцы повернулись спиной к Европе.
Многие полагали, что виноваты обе стороны и что в 1917 году они соблазнились умелой английской пропагандой,
поддавшись на такие лозунги, как «судьба западной цивилизации поставлена на карту», «группы-варвары»,
и рассказы о жестокостях германских войск в Бельгии. Когда в 1939 году Англия и Франция вновь вступили в войну
с Германией, преобладающим чувством среди американцев было остаться в стороне от этого, а пропаганда с обеих
сторон считалась подозрительной. По словам журналиста Джея Алана,
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«на Среднем Западе у вас такое чувство, что мужчины с охотничьими ружьями хотят подстрелить первого же
пропагандиста, который упомянет бельгийских младенцев»&lt;/span&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Самым большим препятствием пропаганде союзников во Второй мировой войне была пропаганда, которая
предшествовала вступлению Америки в Первую мировую войну.
Таково было положение, когда &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;Франклин Д. Рузвельт&lt;/span&gt; стал президентом в 1933 году. Он был первым
выдающимся американским политиком,
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0133_139.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА IV Соединенные Штаты. Изоляция и вмешательство 1932-1945, страница 139, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны


</description>
<keywords>
Вильсон, Комитет по общественной информации, Джордж Крил, Франклин Рузвельт, Клиффорд Берман, Лют Пиз, период изоляции
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;В то время как нацисты захватывали страны Восточной и Западной Европы,сильные изоляционистские чувства американцев удерживали их от вступления
в войну до тех пор, пока японцы не бомбардировали Пирл-Харбор. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вверху и в середине:&lt;br/&gt;
нетерпение в отношении изоляционистов отражалось такими карикатуристами,как &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Клиффорд Берман&lt;/span&gt; и &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Лют Пиз&lt;/span&gt;&lt;br/&gt;
Надпись на верхней карикатуре:
«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Последний человек, соблюдающий нейтралитет&lt;/span&gt;». &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Надпись на средней карикатуре:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;picture_text&quot;&gt;Терпение в отношении с Германией&lt;/span&gt;». &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу:&lt;br/&gt;
певица Кейт Смит всколыхнула гордость американцев за свою страну, исполнив песню
«Господи, благослови Америку».&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p140" nid="1126" mlid="1057" plid="1031">
<filename>
rods_p0134_140.jpg
</filename>
</page>
<page title="p141" nid="1127" mlid="1058" plid="1031">
<filename>
rods_p0135_141.jpg
</filename>
</page>
<page title="p142" nid="1146" mlid="1077" plid="1031">
<filename>
rods_p0136_142.jpg
</filename>
</page>
<page title="p143" nid="1147" mlid="1078" plid="1031">
<filename>
rods_p0137_143.jpg
</filename>
</page>
<page title="p144" nid="1180" mlid="1111" plid="1031">
<filename>
rods_p0138_144.jpg
</filename>
</page>
<page title="p145" nid="1181" mlid="1112" plid="1031">
<filename>
rods_p0139_145.jpg
</filename>
</page>
<page title="p146" nid="1182" mlid="1113" plid="1031">
<filename>
rods_p0140_146.jpg
</filename>
</page>
<page title="p147" nid="1222" mlid="1153" plid="1031">
<filename>
rods_p0141_147.jpg
</filename>
</page>
<page title="p148" nid="1223" mlid="1154" plid="1031">
<filename>
rods_p0142_148.jpg
</filename>
</page>
<page title="p149" nid="1224" mlid="1155" plid="1031">
<filename>
rods_p0143_149.jpg
</filename>
</page>
<page title="p150" nid="1225" mlid="1156" plid="1031">
<filename>
rods_p0144_150.jpg
</filename>
</page>
<page title="p151" nid="1226" mlid="1157" plid="1031">
<filename>
rods_p0145_151.jpg
</filename>
</page>
<page title="p152" nid="1227" mlid="1158" plid="1031">
<filename>
rods_p0146_152.jpg
</filename>
</page>
<page title="p153" nid="1290" mlid="1221" plid="1031">
<filename>
rods_p0147_153.jpg
</filename>
</page>
<page title="p154" nid="1291" mlid="1222" plid="1031">
<filename>
rods_p0148_154.jpg
</filename>
</page>
<page title="p155" nid="1292" mlid="1223" plid="1031">
<filename>
rods_p0149_155.jpg
</filename>
</page>
<page title="p156" nid="1293" mlid="1224" plid="1031">
<filename>
rods_p0150_156.jpg
</filename>
</page>
<page title="p157" nid="1294" mlid="1225" plid="1031">
<filename>
rods_p0151_157.jpg
</filename>
</page>
<page title="p158" nid="1320" mlid="1251" plid="1031">
<filename>
rods_p0152_158.jpg
</filename>
</page>
<page title="p159" nid="1321" mlid="1252" plid="1031">
<filename>
rods_p0153_159.jpg
</filename>
</page>
<page title="p160" nid="1322" mlid="1253" plid="1031">
<filename>
rods_p0154_160.jpg
</filename>
</page>
<page title="p161" nid="1323" mlid="1254" plid="1031">
<filename>
rods_p0155_161.jpg
</filename>
<filename>
rods_p0155_161.jpg
</filename>
</page>
<page title="p162" nid="1324" mlid="1255" plid="1031">
<filename>
rods_p0156_162.jpg
</filename>
</page>
<page title="p163" nid="1379" mlid="1312" plid="1031">
<filename>
rods_p0157_163.jpg
</filename>
</page>
<page title="p164" nid="1380" mlid="1313" plid="1031">
<filename>
rods_p0158_164.jpg
</filename>
</page>
<page title="p165" nid="1381" mlid="1314" plid="1031">
<filename>
rods_p0159_165.jpg
</filename>
</page>
<page title="p166" nid="1382" mlid="1315" plid="1031">
<filename>
rods_p0160_166.jpg
</filename>
</page>
<page title="p167" nid="1383" mlid="1316" plid="1031">
<filename>
rods_p0161_167.jpg
</filename>
</page>
<page title="p168" nid="1384" mlid="1317" plid="1031">
<filename>
rods_p0162_168.jpg
</filename>
</page>
<page title="p169" nid="1385" mlid="1318" plid="1031">
<filename>
rods_p0163_169.jpg
</filename>
</page>
<page title="p170" nid="1386" mlid="1319" plid="1031">
<filename>
rods_p0164_170.jpg
</filename>
</page>
<page title="p171" nid="1387" mlid="1320" plid="1031">
<filename>
rods_p0165_171.jpg
</filename>
</page>
<page title="p172" nid="1388" mlid="1321" plid="1031">
<filename>
rods_p0166_172.jpg
</filename>
</page>
<page title="p173" nid="1389" mlid="1322" plid="1031">
<filename>
rods_p0167_173.jpg
</filename>
</page>
<page title="p174" nid="1390" mlid="1323" plid="1031">
<filename>
rods_p0168_174.jpg
</filename>
</page>
<page title="p175" nid="1391" mlid="1324" plid="1031">
<filename>
rods_p0169_175.jpg
</filename>
<filename>
rods_p0169_175.jpg
</filename>
</page>
<page title="p176" nid="1392" mlid="1325" plid="1031">
<filename>
rods_p0170_176.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА V Оккупация и Сопротивление во времена «нового порядка» 1940-1945" nid="1101" mlid="1032" plid="1026">
<filename>
rods_p0171_178.jpg
</filename>
<page title="p179" nid="1129" mlid="1060" plid="1032">
<body_value>
&lt;div property=&quot;content:encoded&quot; class=&quot;field-item even&quot;&gt;&lt;p&gt;Когда в 1936 году Гитлер аннулировал Версальский и Локарнский договоры и двинул свои войска в Рейнскую область,
он, конечно, пошел на обдуманный риск. Он знал, что если французы также двинутся, то он проиграет.
Но он думал, что французы не нападут на него. И оказался прав. Французы и их союзники англичане хотели мира
во что бы то ни стало. Это подтвердилось, когда тремя месяцами позже разразилась &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;гражданская война в Испании&lt;/span&gt;.
Западные державы теоретически допускали фарс невмешательства, над чем Гитлер и Муссолини, в открытую презирая их,
нагло издевались. Они находили гражданскую войну наиболее удобным испытательным полигоном для их
новых видов вооружения, что оправдывалось Геббельсом тем, что он играл на злодеяниях, якобы совершенных
красными в Испании: пытках монахинь и заложников, убийствах детей, разрушении церквей, монастырей и
религиозных святынь. Он предупреждал мир, что большевики используют Испанию в качестве базы для нападения
на Западную Европу. Как обычно, либералы в Англии и Франции не видели опасности. Геббельс представлял
фашистские государства в качестве спасителей европейской цивилизации в Испании от сил «еврейского большевизма».
Германия в 1933 году избавилась у себя от этой раковой опухоли и с гордостью возглавила бы поход, чтобы помочь
другим странам поступить так же. Испания во всем оказалась отличной генеральной репетицией гораздо более
крупного похода, который Германия предприняла в 1941 году против колыбели большевизма.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В период с 1936 по 1939 год нацистская пропаганда, направленная за рубеж, должна была всячески способствовать
пораженческим настроениям, которые проявились во Франции после победы на выборах &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Народного фронта&lt;/span&gt;,
с тем чтобы Франция в определенный момент гитлеровского выбора без борьбы попала в руки Германии.
Гитлер хотел избежать затраты сил на западные государства, если он мог нейтрализовать их другими способами.
Он берег свою военную силу для неизбежной борьбы на востоке с несгибаемой Красной армией.
Он говорил Раушнигу: «&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;Зачем мне беспокоиться о применении военной силы, если я могу достичь своих целей лучшим,
менее дорогостоящим способом? Если я могу сломить противника психологически еще до того, как в дело вступят войска?
Вызывая волнения во французском общественном мнении, Францию можно легко довести до такого состояния,
когда использовать ее войска будет слишком поздно или это совсем не понадобится&lt;/span&gt;».
И в свое время все так и случилось. Гитлер сокрушил Францию в течение шести недель, понеся при этом меньшие потери,
чем Германия несла в каком-нибудь одном сражении Первой мировой войны. Главную роль в этом успехе сыграли
махинации Геббельса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одним из его пропагандистов был &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Отто Абетц&lt;/span&gt; - представительный мужчина, который испытывал любовь к Франции.
До 1938 года он жил в Париже, выдавая себя за защитника взаимопонимания между Францией и Германией. Свободно вращаясь
в парижском обществе, он всегда находил аудиторию, готовую выслушать его предложения о том, что разногласия между
двумя странами должны решаться дружески. Он говорил, что между Германией и Францией нет никаких противоречий,
у Германии нет замыслов в отношении Эльзаса и Лотарингии: все это осталось в прошлом, и война 1914 года забыта.
Играя на антисемитизме и антикоммунизме, он убедил многих влиятельных и патриотически настроенных французов,
что интересы Германии и Франции могут совпадать.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</body_value>
<filename>
rods_p0172_179.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА V Оккупация и Сопротивление во времена «нового порядка» 1940-1945, страница 179, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны



</description>
<keywords>
гражданская война в Испании, Народный фронт, Отто Абетц
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;Вверху:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;Англия, это твоя работа&lt;/span&gt;» - немецкий плакат 1938 года в Польше вскоре после оккупации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В середине:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;Чудовище, ты заставило нас страдать&lt;/span&gt;».
Этот немецкий плакат для Бельгии возлагал вину за войну на Черчилля.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу:&lt;br/&gt;
«&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;осенние листья&lt;/span&gt;», которые сбрасывались Германией на парижан во время «&lt;span class=&quot;name&quot;&gt;странной войны&lt;/span&gt;».
Надпись на листке: «&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;Листья опадают, потому что это угодно Богу, но ваша страна падет из-за англичан&lt;/span&gt;».&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p180" nid="1130" mlid="1061" plid="1032">
<filename>
rods_p0173_180.jpg
</filename>
</page>
<page title="p181" nid="1148" mlid="1079" plid="1032">
<filename>
rods_p0174_181.jpg
</filename>
</page>
<page title="p182" nid="1149" mlid="1080" plid="1032">
<filename>
rods_p0175_182.jpg
</filename>
</page>
<page title="p183" nid="1150" mlid="1081" plid="1032">
<filename>
rods_p0176_183.jpg
</filename>
</page>
<page title="p184" nid="1183" mlid="1114" plid="1032">
<filename>
rods_p0177_184.jpg
</filename>
</page>
<page title="p185" nid="1184" mlid="1115" plid="1032">
<filename>
rods_p0178_185.jpg
</filename>
</page>
<page title="p186" nid="1185" mlid="1116" plid="1032">
<filename>
rods_p0179_186.jpg
</filename>
</page>
<page title="p187" nid="1186" mlid="1117" plid="1032">
<filename>
rods_p0180_187.jpg
</filename>
</page>
<page title="p188" nid="1187" mlid="1118" plid="1032">
<filename>
rods_p0181_188.jpg
</filename>
</page>
<page title="p189" nid="1228" mlid="1159" plid="1032">
<filename>
rods_p0182_189.jpg
</filename>
</page>
<page title="p190" nid="1229" mlid="1160" plid="1032">
<filename>
rods_p0183_190.jpg
</filename>
</page>
<page title="p191" nid="1230" mlid="1161" plid="1032">
<filename>
rods_p0184_191.jpg
</filename>
</page>
<page title="p192" nid="1231" mlid="1162" plid="1032">
<filename>
rods_p0185_192.jpg
</filename>
</page>
<page title="p193" nid="1232" mlid="1163" plid="1032">
<filename>
rods_p0186_193.jpg
</filename>
</page>
<page title="p194" nid="1233" mlid="1164" plid="1032">
<filename>
rods_p0187_194.jpg
</filename>
</page>
<page title="p195" nid="1234" mlid="1165" plid="1032">
<filename>
rods_p0188_195.jpg
</filename>
</page>
<page title="p196" nid="1295" mlid="1226" plid="1032">
<filename>
rods_p0189_196.jpg
</filename>
</page>
<page title="p197" nid="1296" mlid="1227" plid="1032">
<filename>
rods_p0190_197.jpg
</filename>
</page>
<page title="p198" nid="1297" mlid="1228" plid="1032">
<filename>
rods_p0191_198.jpg
</filename>
</page>
<page title="p199" nid="1298" mlid="1229" plid="1032">
<filename>
rods_p0192_199.jpg
</filename>
</page>
<page title="p200" nid="1299" mlid="1230" plid="1032">
<filename>
rods_p0193_200.jpg
</filename>
</page>
<page title="p201" nid="1300" mlid="1231" plid="1032">
<filename>
rods_p0194_201.jpg
</filename>
</page>
<page title="p202" nid="1301" mlid="1232" plid="1032">
<filename>
rods_p0195_202.jpg
</filename>
</page>
<page title="p203" nid="1325" mlid="1256" plid="1032">
<filename>
rods_p0196_203.jpg
</filename>
</page>
<page title="p204" nid="1326" mlid="1257" plid="1032">
<filename>
rods_p0197_204.jpg
</filename>
</page>
<page title="p205" nid="1327" mlid="1258" plid="1032">
<filename>
rods_p0198_205.jpg
</filename>
</page>
<page title="p206" nid="1328" mlid="1259" plid="1032">
<filename>
rods_p0199_206.jpg
</filename>
</page>
<page title="p207" nid="1329" mlid="1260" plid="1032">
<filename>
rods_p0200_207.jpg
</filename>
</page>
<page title="p208" nid="1330" mlid="1261" plid="1032">
<filename>
rods_p0201_208.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА VI. Пропаганда Советского Союза в борьбе за мир 1917-1945" nid="1102" mlid="1033" plid="1026">
<filename>
rods_p0202_210.jpg
</filename>
<page title="p211" nid="1132" mlid="1063" plid="1033">
<filename>
rods_p0203_p211.jpg
</filename>
</page>
<page title="p212" nid="1133" mlid="1064" plid="1033">
<filename>
rods_p0204_212.jpg
</filename>
</page>
<page title="p213" nid="1151" mlid="1082" plid="1033">
<filename>
rods_p0205_213.jpg
</filename>
</page>
<page title="p214" nid="1152" mlid="1083" plid="1033">
<filename>
rods_p0206_214.jpg
</filename>
</page>
<page title="p215" nid="1153" mlid="1084" plid="1033">
<filename>
rods_p0207_215.jpg
</filename>
</page>
<page title="p216" nid="1188" mlid="1119" plid="1033">
<filename>
rods_p0208_216.jpg
</filename>
</page>
<page title="p217" nid="1189" mlid="1120" plid="1033">
<filename>
rods_p0209_217.jpg
</filename>
</page>
<page title="p218" nid="1235" mlid="1166" plid="1033">
<filename>
rods_p0210_218.jpg
</filename>
</page>
<page title="p219" nid="1236" mlid="1167" plid="1033">
<filename>
rods_p0211_219.jpg
</filename>
</page>
<page title="p220" nid="1237" mlid="1168" plid="1033">
<filename>
rods_p0212_220.jpg
</filename>
</page>
<page title="p221" nid="1238" mlid="1169" plid="1033">
<filename>
rods_p0213_221.jpg
</filename>
</page>
<page title="p222" nid="1239" mlid="1170" plid="1033">
<filename>
rods_p0214_222.jpg
</filename>
</page>
<page title="p223" nid="1240" mlid="1171" plid="1033">
<filename>
rods_p0215_223.jpg
</filename>
</page>
<page title="p224" nid="1241" mlid="1172" plid="1033">
<filename>
rods_p0216_224.jpg
</filename>
</page>
<page title="p225" nid="1242" mlid="1173" plid="1033">
<filename>
rods_p0217_225.jpg
</filename>
</page>
<page title="p226" nid="1243" mlid="1174" plid="1033">
<filename>
rods_p0218_226.jpg
</filename>
</page>
<page title="p227" nid="1244" mlid="1175" plid="1033">
<filename>
rods_p0219_227.jpg
</filename>
</page>
<page title="p228" nid="1245" mlid="1176" plid="1033">
<filename>
rods_p0220_228.jpg
</filename>
</page>
<page title="p229" nid="1302" mlid="1233" plid="1033">
<filename>
rods_p0221_229.jpg
</filename>
</page>
<page title="p230" nid="1303" mlid="1234" plid="1033">
<filename>
rods_p0222_230.jpg
</filename>
</page>
<page title="p231" nid="1304" mlid="1235" plid="1033">
<filename>
rods_p0223_231.jpg
</filename>
</page>
<page title="p232" nid="1305" mlid="1236" plid="1033">
<filename>
rods_p0224_232.jpg
</filename>
</page>
<page title="p233" nid="1306" mlid="1237" plid="1033">
<filename>
rods_p0225_233.jpg
</filename>
</page>
<page title="p234" nid="1307" mlid="1238" plid="1033">
<filename>
rods_p0226_234.jpg
</filename>
</page>
<page title="p235" nid="1308" mlid="1239" plid="1033">
<filename>
rods_p0227_235.jpg
</filename>
</page>
<page title="p236" nid="1309" mlid="1240" plid="1033">
<filename>
rods_p0228_236.jpg
</filename>
</page>
<page title="p237" nid="1331" mlid="1262" plid="1033">
<filename>
rods_p0229_237.jpg
</filename>
</page>
<page title="p238" nid="1332" mlid="1263" plid="1033">
<filename>
rods_p0230_238.jpg
</filename>
</page>
<page title="p239" nid="1333" mlid="1264" plid="1033">
<filename>
rods_p0231_239.jpg
</filename>
</page>
<page title="p240" nid="1334" mlid="1265" plid="1033">
<filename>
rods_p0232_240.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945" nid="1103" mlid="1034" plid="1026">
<filename>
rods_p0233_242.jpg
</filename>
<page title="p243" nid="1134" mlid="1065" plid="1034">
<body_value>
&lt;p&gt;В начале двадцатого века Запад смотрел на Японию с благосклонным снисхождением.
В середине 1850-х годов американский капитан 1 ранга Мэтью Перри привез японцам
сомнительные блага «западной цивилизации». Еще один офицер американского
военного флота лейтенант Пинкертон в опере Пуччини «Мадам Баттерфляй» помог создать
в умах представителей Запада образ &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«земли цветущих вишневых деревьев и хризантем»&lt;/span&gt;.
Из других западных государств Англия, потрясенная победой Японии над русским колоссом в 1904 году,
приветствовала «храбрых маленьких японцев» как своих союзников в Первой мировой войне.
Однако через 10 лет с момента окончания войны этот добрый образ исчез почти без следа.
«Храбрые маленькие японцы» стали в глазах представителей Запада «Пруссией Востока».
Как же это случилось?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В 1900 году Япония все еще вылезала из своего средневекового кокона, имея население
в 50 миллионов человек, и представляла для Запада наиболее выгодный рынок для западных товаров
или одну из самых дешевых свалок в мире для американских и европейских производителей.
Но как только последние остатки Средневековья были сброшены, она через два десятилетия
стала промышленно развитой страной. Благодаря многочисленной и дешевой рабочей силе
она вскоре начала незаконно захватывать традиционно западные рынки и продавать товары
дешевле, чем Запад в своих странах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во время Депрессии в начале тридцатых годов, американцы и европейцы ввели суровые тарифы
против японских товаров. Поэтому Япония была вынуждена искать новые рынки сбыта.
Ее основным источником получения утля и железной руды был Китай. Вскоре стало ясно, что
в соседней Восточной Азии она должна закрепиться на рынках, на которые могла бы постоянно
рассчитывать. Это было чревато конфликтами с западными державами, которые в коммерческом
и политическом отношениях являлись здесь доминирующими. Положительный образ Японии
у западных держав начал меняться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Этот процесс был ускорен увеличивавшейся на Западе непопулярностью Японии из-за ее
вторжения в 1931 году в Китай под предлогом того, что Китай якобы взорвал в Мукдене
часть маньчжурской железной дороги, которой владела Япония. Фактически подрыв был
задуман и осуществлен японской армией как предлог для вступления в войну.
Это вторжение было встречено в Америке всеобщей враждебностью. Америка стала рассматривать
Японию, а не европейские страны в качестве своего потенциального противника в будущей войне.
Хотя Конгресс провел закон о нейтралитете и провозгласил, что Соединенные Штаты останутся
глухи к китайско-японскому конфликту, симпатии как Америки, так и Англии оставались на
стороне Китая, которому эти страны помогли построить дорогу в Бирму, чтобы обеспечить
получение военных материалов. 18 апреля 1933 года Япония предупредила Китай, что он
находится под ее защитой в случае войны, и продемонстрировала Западу свое неудовольствие
его критикой Японии, покинув Лигу Наций, а позже и Конференцию по ограничению морских вооружений.
Было ясно, что конфронтация с Западом в том или ином виде рано или поздно произойдет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Китай вынужден был, как мог, один защищаться против современной милитаристской державы.
Пропаганда Китая в сельских районах, где безграмотность была всеобщей и где радио и печать
были почти неизвестны, полагалась почти исключительно на устное слово, песни или
театральные постановки, т.к. театр всегда больше всего ценился китайскими крестьянами.&lt;/p&gt;

</body_value>
<filename>
rods_p0234_243_img.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945, страница 243, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны



</description>
<keywords>
Мукден, Пакт Бриана-Келлога, Лига Наций, Пруссия Востока
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;Вверху:&lt;br/&gt;
Пакт Бриана-Келлога, подписанный пятнадцатью государствами в августе 1928 года, являлся соглашением, осуждающий войну, и придерживался принципов арбитража
для решения международных споров. Япония порвала с этим пактом в 1932 году, когда она оккупировала Маньчжурию. Как показано на этой американской карикатуре,
с начала тридцатых годов Лига Наций была слишком слабой, чтобы противостоять ей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу:&lt;br/&gt;
китайский плакат, изображающий Японию жадным агрессором.&lt;/p&gt;
</img_title>
</page>
<page title="p244" nid="1135" mlid="1066" plid="1034">
<body_value>
&lt;p&gt;Плакат тоже использовался правительством Чан Кайши с высокой эффективностью для мобилизации населения на военную службу.
Отряды пропагандистов объезжали районы военных действий в тылу боевых порядков войск, везя в грузовиках
до 50 актеров, музыкантов или художников плакатов. В случае отступления они расклеивали по стенам плакаты
с надписями на японском языке, разъяснявшими, что бомбить друзей-азиатов нецивилизованно и что китайцы
слишком цивилизованны, чтобы предпринимать какие-то ответные меры. Это было почти все, что они могли сделать,
потому что китайцы еще не имели своих военно-воздушных сил, способных на ответный удар. Там, где не существовало типографий
или каких-либо других способов распространения пропаганды, применялись так называемые &lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;«Пи Пао»&lt;/span&gt; -
написанные от руки стенные газеты. Состоявшие из коротеньких статей, иллюстраций, стихов, песен и карикатур,
они расклеивались на стенах так, чтобы их могли видеть прохожие. Они содержали нападки на Японию и отражали
известные события государственной важности, например новые договоры с Соединенными Штатами или Англией
или репрессии против торговли опиумом.
В 1937 голу в оккупированном Англией Гонконге была создана «организация по изготовлению военных фильмов»,
которая состояла из нескольких небольших компаний, создававших быстро и недорого пропагандистские фильмы
на кантонском диалекте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Японские захватчики, в свою очередь, также использовали плакаты, убеждавшие китайцев в том, что европейцы, американцы и
англичане были их злейшими врагами. Они драматизировали все то зло, которое проистекало от торговли опиумом, якобы
поощряемой этими западными державами ради своих отвратительных коммерческих целей. Местные артисты наряжались
в карикатурных персонажей на представителей Запада, они были с длинными восковыми носами и в кудрявых светлых париках.
До самого вторжения в Китай японцы относились к пропаганде с определенным пренебрежением. Они даже отказывались от
употребления слова «пропаганда», называя это «войной мыслей». Традиции подсказывали им, что они были более духовными людьми,
чем представители Запада, что они проживали на божественной земле, а их император был прямым наследником богини солнца.
Они наблюдали за использованием европейцами пропаганды во время Первой мировой войны и считали себя выше таких хитростей.
Еще в 1937 году г-н С. Шиба в письме в газету «Джапаниз таймс» подвел некоторые итоги, посожалев о неспособности Японии
изложить свои доводы миру.
Он писал: &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Японцы все еще думают, что «война мыслей» несовместима с истинным духом японского рыцарства,
что моральный кодекс самураев и пропаганда находятся на противоположных полюсах»&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но как нельзя было избежать в промышленном развитии «вестернизации» - иначе нельзя было бы противостоять превосходящим вооружениям Запала,
&amp;mdash; так нужно было встать и на тот же уровень психологической войны Запада. С самого начала кампании в Китае
Министерство иностранных дел Японии стало организовывать неофициальную пропаганду в виде туристических агентств,
разъездных лекторов, торговых делегаций и т.п. В 1932 году в Министерстве образования было создано &lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;«бюро по контролю над мыслями»&lt;/span&gt;.
Армия и военно-морской флот учредили свои собственные службы информации. При кабинете премьер-министра создали
&lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;Информационное бюро кабинета&lt;/span&gt;, в чьи функции входило направлять общественное мнение в своей стране и
заручаться симпатиями к Японии за границей.&lt;/p&gt;

</body_value>
<filename>
rods_p0235_244.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945, страница 244, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны
</description>
<keywords>
Чан Кайши, Пи Пао, бюро по контролю над мыслями
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;Вверху слева:
плакат для Чан Кайши, лидера одного из четырех ведущих государств мира.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вверху справа:
плакат, отражающий солидарность Англии с Китаем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу:
плакат, призывающий к созданию военно-воздушных сил Китая.&lt;/p&gt;


</img_title>
</page>
<page title="p245" nid="1154" mlid="1085" plid="1034">
<filename>
rods_p0236_245.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945, страница 245, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны

</description>
<keywords>
Плакат для китайских войск.


</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;Плакат для китайских войск.
В тексте говорится:
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«Национальное единство. Глубокая оборона - это то, что сделает Китай крепостью, о которую разобьется враг»&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p246" nid="1155" mlid="1086" plid="1034">
<body_value>
&lt;p&gt;Это бюро тщательно изучило приемы пропаганды Англии и Германии в Первой мировой войне и стало подражать им.
По мере того как в Европе начали формироваться группировки государств, «имевших что-то» и «не имевших ничего»,
естественные союзники Японии неизбежно стали самопровозглашенными «неимевшими» фашистскими государствами.
Взяв одну из страниц «Майн Кампф», Япония объявила, что ей тоже не хватает «жизненного пространства»,
западные империалисты топили ее в ее собственных водах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во многом у лидеров Японии, хоть и поздно начавших, была более легкая задача по формированию общественного мнения,
чем у Геббельса в Германии. Прусский дух подчинения, который Геббельс так страстно насаждал, не восторжествовал во всем рейхе.
Но японцы в смысле этого духа подчинения были целиком «пруссаками». Средний японец формировал в себе веками соответствие
строгому коду ценностей. Будучи изолированным от всяческих неяпонских привычек мыслить вплоть до конца XIX века,
он никогда не был знаком с демократическими традициями, либеральными представлениями об участии в правительстве,
свободе печати и т.д., с которыми немцы, которые почувствовали Возрождение и прошли через наполеоновские войны,
были по крайней мере знакомы. С давних времен Япония управлялась небольшой группой олигархов, навязывавших
свою волю послушному населению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В 1924 году бароном Миранума была создана ассоциация &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;«Кокуhопshа»&lt;/span&gt;, чтобы управлять идеологией народа и
познакомить его с &lt;span class=&quot;termin&quot;&gt;&quot;kokytai&quot;&lt;/span&gt;, что означает приблизительно «уникальное происхождение». К 1930 году она стала
наиболее важной ассоциацией Японии, и текст &quot;kokytai&quot; был разослан Министерством образования во все школы и университеты.
В обращение было введено еще одно характерное слово, возрожденное из прошлых времен. В соответствии с японской традицией,
оно было использовано первым японским человеком-императором Джиму для того, чтобы описывать свою божественную миссию.
Фраза, означающая &lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;«привести восемь углов земли пол одну крышу»&lt;/span&gt;, придала религиозную окраску тому, что должно
было явно стать экспансионистской политикой. Весь мир должен был стать одной счастливой семьей с Японией в качестве главы этой семьи,
управляющей всеми нациями. В Японии искусство управления государством и практическая политика всегда переплетались с религией.
За религиозным занавесом велась сложная политическая игра.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К середине тридцатых годов правительство Японии, следуя своей политике, стало придатком вооруженных сил. Генералы захватили
как законодательную, так и исполнительную власть и образовали независимый орган, который нес ответственность только перед троном.
Поэтому японский парламент играл ту же роль, что и Рейхстаг при Гитлере, проштамповывая правительственные декреты.
Военные не только проводили политику, они же ее и формулировали. В 1935 году генерал &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Салао Араки&lt;/span&gt; стал министром образования -
пост, который позже, с началом войны, занимал премьер-министр страны генерал &lt;span class=&quot;name&quot;&gt;Тодзио&lt;/span&gt;. В области же воспитания молодежи
в военном духе японские генералы показали, что они мало чему научились у Гитлера и Муссолини.
Проникновение военного духа в систему образования вскоре сделало это образование надежным сред-&lt;/p&gt;

</body_value>
<filename>
rods_p0237_246.jpg
</filename>
<description>
ГЛАВА VII. Взлет и падение Японии 1931-1945, страница 246, Энтони Родс. Пропаганда. Плакаты, карикатуры и кинофильмы Второй мировой войны

</description>
<keywords>
Кокуhопshа, kokytai, Миранума, Салао Араки, Тодзио, привести восемь углов земли пол одну крышу
</keywords>
<img_title>
&lt;p&gt;Стены японских домов были заклеены плакатами в поддержку военных усилий страны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вверху слева:&lt;br/&gt;
в 1939 году плакат в поддержку воздушных сообщений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вверху справа:
«Народная выставка против авиационных напетое».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внизу:&lt;br/&gt;
на лице Тодзио улыбка - это стенной выпуск бюллетеня времен войны.
Плакат изготовлен компанией «Мацушита Электрик».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На стр. 247:
Страничка из японского пропагандистского еженедельника «Эй-би-си уикли» на английском языке.
На ней выдержки из статьи о процветании: 10 марта - День Вооруженных сил.
Министерство обороны издало множество плакатов, подобных показанному здесь.
Оно также опубликовало 120 тыс. брошюр, чтобы напомнить людям об этом дне.
Надпись:&lt;br/&gt;
&lt;span class=&quot;notes&quot;&gt;
«Будущий великий чемпион борьбы сумо из префектуры Фукуока.
Его зовут К. Минемацу.Ему еще только 16 лет, а он уже имеет рост 5 футов 8 дюймов.
Он весит 150 фунтов».
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

</img_title>
</page>
<page title="p247" nid="1156" mlid="1087" plid="1034">
<filename>
rods_p0238_247.jpg
</filename>
</page>
<page title="p248" nid="1190" mlid="1121" plid="1034">
<filename>
rods_p0239_248.jpg
</filename>
</page>
<page title="p249" nid="1191" mlid="1122" plid="1034">
<filename>
rods_p0240_249.jpg
</filename>
</page>
<page title="p250" nid="1192" mlid="1123" plid="1034">
<filename>
rods_p0241_250.jpg
</filename>
</page>
<page title="p251" nid="1193" mlid="1124" plid="1034">
<filename>
rods_p0242_251.jpg
</filename>
</page>
<page title="p252" nid="1194" mlid="1125" plid="1034">
<filename>
rods_p0243_252.jpg
</filename>
</page>
<page title="p253" nid="1246" mlid="1177" plid="1034">
<filename>
rods_p0244_253.jpg
</filename>
</page>
<page title="p254" nid="1247" mlid="1178" plid="1034">
<filename>
rods_p0245_254.jpg
</filename>
</page>
<page title="p255" nid="1248" mlid="1179" plid="1034">
<filename>
rods_p0246_255.jpg
</filename>
</page>
<page title="p256" nid="1249" mlid="1180" plid="1034">
<filename>
rods_p0247_256.jpg
</filename>
</page>
<page title="p257" nid="1250" mlid="1181" plid="1034">
<filename>
rods_p0248_257.jpg
</filename>
</page>
<page title="p258" nid="1251" mlid="1182" plid="1034">
<filename>
rods_p0249_258.jpg
</filename>
</page>
<page title="p259" nid="1252" mlid="1183" plid="1034">
<filename>
rods_p0250_259.jpg
</filename>
</page>
<page title="p260" nid="1253" mlid="1184" plid="1034">
<filename>
rods_p0251_260.jpg
</filename>
</page>
<page title="p261" nid="1254" mlid="1185" plid="1034">
<filename>
rods_p0252_261.jpg
</filename>
</page>
<page title="p262" nid="1255" mlid="1186" plid="1034">
<filename>
rods_p0253_262.jpg
</filename>
</page>
<page title="p263" nid="1335" mlid="1266" plid="1034">
<filename>
rods_p0254_263.jpg
</filename>
</page>
<page title="p264" nid="1336" mlid="1267" plid="1034">
<filename>
rods_p0255_264.jpg
</filename>
</page>
<page title="p265" nid="1337" mlid="1268" plid="1034">
<filename>
rods_p0256_265.jpg
</filename>
</page>
<page title="p266" nid="1338" mlid="1269" plid="1034">
<filename>
rods_p0257_266.jpg
</filename>
</page>
<page title="p267" nid="1339" mlid="1270" plid="1034">
<filename>
rods_p0258_267.jpg
</filename>
</page>
<page title="p268" nid="1340" mlid="1271" plid="1034">
<filename>
rods_p0259_268.jpg
</filename>
</page>
<page title="p269" nid="1341" mlid="1272" plid="1034">
<filename>
rods_p0260_269.jpg
</filename>
</page>
<page title="p270" nid="1342" mlid="1273" plid="1034">
<filename>
rods_p0261_270.jpg
</filename>
</page>
<page title="p271" nid="1343" mlid="1274" plid="1034">
<filename>
rods_p0262_271.jpg
</filename>
</page>
<page title="p272" nid="1344" mlid="1275" plid="1034">
<filename>
rods_p0263_272.jpg
</filename>
</page>
<page title="p273" nid="1345" mlid="1276" plid="1034">
<filename>
rods_p0264_273.jpg
</filename>
</page>
<page title="p274" nid="1346" mlid="1277" plid="1034">
<filename>
rods_p0265_274.jpg
</filename>
</page>
<page title="p275" nid="1347" mlid="1278" plid="1034">
<filename>
rods_p0266_275.jpg
</filename>
</page>
<page title="p276" nid="1348" mlid="1279" plid="1034">
<filename>
rods_p0267_276.jpg
</filename>
</page>
<page title="p277" nid="1349" mlid="1280" plid="1034">
<filename>
rods_p0268_277.jpg
</filename>
</page>
<page title="p278" nid="1350" mlid="1281" plid="1034">
<filename>
rods_p0269_278.jpg
</filename>
</page>
<page title="p279" nid="1351" mlid="1282" plid="1034">
<filename>
rods_p0270_279.jpg
</filename>
</page>
<page title="p280" nid="1352" mlid="1283" plid="1034">
<filename>
rods_p0271_280.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="Послесловие Ааниэля Лернера. Психологическая война против Германии: от момента высадки (день «Д») ло победы в Европе" nid="1104" mlid="1035" plid="1026">
<body_value>
Послесловие Ааниэля Лернера. Психологическая война против Германии: от момента высадки (день «Д») ло победы в Европе
283
</body_value>
<filename>
rods_p0272_281-282.jpg
</filename>
<page title="p283" nid="1138" mlid="1069" plid="1035">
<filename>
rods_p0273_283.jpg
</filename>
</page>
<page title="p284" nid="1137" mlid="1068" plid="1035">
<filename>
rods_p0274_284.jpg
</filename>
</page>
<page title="p285" nid="1157" mlid="1088" plid="1035">
<filename>
rods_p0275_285.jpg
</filename>
</page>
<page title="p286" nid="1195" mlid="1126" plid="1035">
<filename>
rods_p0276_286.jpg
</filename>
</page>
<page title="p287" nid="1196" mlid="1127" plid="1035">
<filename>
rods_p0277_287.jpg
</filename>
</page>
<page title="p288" nid="1197" mlid="1128" plid="1035">
<filename>
rods_p0278_288.jpg
</filename>
</page>
<page title="p289" nid="1198" mlid="1129" plid="1035">
<filename>
rods_p0279_289.jpg
</filename>
</page>
<page title="p290" nid="1199" mlid="1130" plid="1035">
<filename>
rods_p0280_290.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="Уильям Мэрфи. Эссе и фильмография. Пропагандистские фильмы Второй мировой войны" nid="1158" mlid="1089" plid="1026">
<filename>
rods_p0281_291.jpg
</filename>
<page title="p292" nid="1159" mlid="1090" plid="1089">
<filename>
rods_p0282_292.jpg
</filename>
</page>
<page title="p293" nid="1160" mlid="1091" plid="1089">
<filename>
rods_p0283_293.jpg
</filename>
</page>
<page title="p294" nid="1200" mlid="1131" plid="1089">
<filename>
rods_p0284_294.jpg
</filename>
</page>
<page title="p295" nid="1201" mlid="1132" plid="1089">
<filename>
rods_p0285_295.jpg
</filename>
</page>
<page title="p296" nid="1202" mlid="1133" plid="1089">
<filename>
rods_p0286_296.jpg
</filename>
</page>
<page title="p297" nid="1203" mlid="1134" plid="1089">
<filename>
rods_p0287_297.jpg
</filename>
</page>
<page title="p298" nid="1204" mlid="1135" plid="1089">
<filename>
rods_p0288_298.jpg
</filename>
</page>
<page title="p299" nid="1205" mlid="1136" plid="1089">
<filename>
rods_p0289_299.jpg
</filename>
</page>
<page title="p300" nid="1206" mlid="1137" plid="1089">
<filename>
rods_p0290_300.jpg
</filename>
</page>
<page title="p301" nid="1256" mlid="1187" plid="1089">
<filename>
rods_p0291_301.jpg
</filename>
</page>
<page title="p302" nid="1257" mlid="1188" plid="1089">
<filename>
rods_p0292_302.jpg
</filename>
</page>
<page title="p303" nid="1258" mlid="1189" plid="1089">
<filename>
rods_p0293_303.jpg
</filename>
</page>
<page title="p304" nid="1259" mlid="1190" plid="1089">
<filename>
rods_p0294_304.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="Виктор Марголин. Примечания к цветным иллюстрациям" nid="1161" mlid="1092" plid="1026">
<filename>
rods_p0295_305.jpg
</filename>
<page title="p306" nid="1260" mlid="1191" plid="1092">
<filename>
rods_p0296_306.jpg
</filename>
</page>
<page title="p307" nid="1261" mlid="1192" plid="1092">
<filename>
rods_p0297_307.jpg
</filename>
</page>
<page title="p308" nid="1262" mlid="1193" plid="1092">
<filename>
rods_p0298_308.jpg
</filename>
</page>
</page>
<page chapter_title="Библиография" nid="1162" mlid="1093" plid="1026">
<filename>
rods_p0299_309.jpg
</filename>
<page title="p310" nid="1163" mlid="1094" plid="1093">
<filename>
rods_p0300_310.jpg
</filename>
</page>
<page title="p311" nid="1263" mlid="1194" plid="1093">
<filename>
rods_p0301_311.jpg
</filename>
</page>
<page title="p312" nid="1264" mlid="1195" plid="1093">
<filename>
rods_p0302_312.jpg
</filename>
</page>
<page title="p313" nid="1265" mlid="1196" plid="1093">
<filename>
rods_p0303_313.jpg
</filename>
</page>
</page>
</book>
